<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document>
  <metadata>
    <Author>melissae</Author>
    <Creator>Acrobat PDFMaker 8.1 for Word</Creator>
    <Title>Kapittel 1 Innledning - Partisystemer i Guatemala og El Salvador</Title>
    <Producer>Acrobat Distiller 8.1.0 (Windows)</Producer>
  </metadata>
  <extractionAgent>
    <agent id="TextGrabber" version="0.1" />
    <timeStamp>Wed Oct 14 14:51:58 CEST 2009</timeStamp>
  </extractionAgent>
  <body><![CDATA[Institusjonalisering av 
partisystemer i El Salvador og 
Guatemala 
En komparativ analyse 
Melissa Edvardsen 
 
Masteroppgave, Institutt for Statsvitenskap 
UNIVERSITETET I OSLO 
November 2007 
 
 
 
 
 
   
2 
 
Forord 
 
Først og fremst vil jeg takke veilederen min Knut Heidar for å ha bidratt med tett 
oppfølging og kritiske kommentarer under arbeidet med oppgaven.  
 
Jeg vil også rette en takk til kjæresten min Sindre for å ha støttet og motivert meg med 
gode tips og innspill. 
 
Ellers vil jeg takke alle som har spurt meg hva jeg skriver om, og slik tvunget meg til å 
klargjøre for meg selv hva jeg egentlig ønsker å formidle i oppgaven. 
 
 
Melissa Edvardsen 
Oslo, november 2007 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Antall ord totalt: 
27 239 
 
 
 
 
 
 
  
 
 
   
3
 
Innholdsfortegnelse 
 
Kapittel 1 Innledning ............................................................................................................... 5 
1.1 Bakgrunn og problemstilling............................................................................................ 5 
1.2 Begrepsavklaring.............................................................................................................. 7 
1.3 Teoretisk bakgrunn........................................................................................................... 8 
1.4 Disposisjon av oppgaven.................................................................................................. 9 
Kapittel 2 Litteratur og teori................................................................................................. 11 
2.1 Partier og partisystemer.................................................................................................. 11 
2.1.1 Partier ...................................................................................................................... 11 
2.1.2 Partisystemer ........................................................................................................... 12 
2.1.3 Institusjonalisering av partisystemer ....................................................................... 13 
2.2 Teorier om etablering og endring av partisystemer ....................................................... 15 
2.2.1 Politisk sosiologi ..................................................................................................... 15 
2.2.2 Institusjonelle forklaringer ...................................................................................... 18 
2.2.3 Politisk kultur .......................................................................................................... 23 
2.2.4 Forholdet mellom fragmentering, polarisering og institusjonalisering ................... 24 
2.3 Oppsummering og analytisk modell .............................................................................. 25 
Kapittel 3 Metode ................................................................................................................... 27 
3.1 Om valg av metode og utvelging av case....................................................................... 27 
3.2 Variabler, operasjonaliseringer og kilder ....................................................................... 28 
3.2.1 Avhengig variabel ................................................................................................... 28 
3.2.2 Mellomliggende variabler ....................................................................................... 30 
3.2.3 Uavhengige variabler .............................................................................................. 31 
3.3 Kildekritikk og bruk av elektroniske kilder ................................................................... 32 
Kapittel 4 Partisystemene i El Salvador og Guatemala...................................................... 36 
4.1 Partier i El Salvador og Guatemala ................................................................................ 36 
4.2 Institusjonalisering av partisystemene ........................................................................... 37 
4.2.1 Stabilitet i partikonkurransen .................................................................................. 38 
4.2.2 Partienes røtter i samfunnet..................................................................................... 39 
4.2.3 Legitimitet ............................................................................................................... 43 
4.2.4 Partiorganisasjonenes styrke ................................................................................... 46 
4.2.5 Oppsummering av dimensjonene ............................................................................ 46 
4.3 Fragmentering ................................................................................................................ 47 
4.4 Polarisering..................................................................................................................... 49 
4.5 Konklusjon ..................................................................................................................... 53 
Kapittel 5 Årsaker til forskjeller i institusjonalisering av partisystemene i El Salvador og 
Guatemala ............................................................................................................................... 54 
5.1 Sosiologiske årsaker ....................................................................................................... 54 
5.1.1 Sosioøkonomisk og kulturelt grunnlag for konfliktlinjer........................................ 54 
5.1.2 Konfliktlinjer i partisystemet .................................................................................. 61 
5.1.3 Konfliktlinjestruktur................................................................................................ 69 
5.2 Institusjonelle årsaker..................................................................................................... 71 
5.2.1 Valgsystem .............................................................................................................. 71 
5.2.2 Forholdet mellom presidentmakten og den lovgivende makt ................................. 74 
5.3 Politisk kultur ................................................................................................................. 76 
5.4 Fragmentering og polarisering ....................................................................................... 79 
5.5 Konklusjon ..................................................................................................................... 81 
Kapittel 6 Avslutning ............................................................................................................. 84 
  
 
   
4 
6.1 Forskjeller mellom partisystemene i El Salvador og Guatemala ................................... 84 
6.2 Hypoteser og konklusjoner............................................................................................. 85 
6.3 Bakenforliggende årsaker............................................................................................... 88 
6.4 Fremtidsutsikter.............................................................................................................. 89 
6.5 Institusjonaliseringsperspektivet som analyseverktøy ................................................... 90 
Litteraturliste.......................................................................................................................... 92 
 
Figurer og tabeller 
 
Figur 2.1 Analytisk modell....................................................................................................... 26 
Tabell 3.1 Vurdering av elektroniske kilder............................................................................. 35 
Tabell 4.1 Volatilitet i kongress- og presidentvalg 1985-2006 ................................................ 38 
Tabell 4.2 Forskjeller i stemmegivning mellom kongress- og presidentvalg 1994-2004........ 40 
Tabell 4.3 Tilknytning til politisk parti 2003 ........................................................................... 41 
Tabell 4.4 Andel av setene i kongressen vunnet av det viktigste partiene 1985-2003 ............ 42 
Tabell 4.5 Kontinuiteten på partialternativene 1984-2003....................................................... 42 
Tabell 4.6 Kontinuiteten på partialternativene 1994-2003....................................................... 43 
Tabell 4.7 Tillit til politiske partier 1996-2004........................................................................ 44 
Tabell 4.8 Valgdeltakelse 1985-2006....................................................................................... 45 
Tabell 4.9 Partienes alder ......................................................................................................... 46 
Tabell 4.10 Antall effektive partier 1994-2003........................................................................ 47 
Tabell 4.11 Antall partier i kongressen 1985-2003.................................................................. 48 
Tabell 4.12 Fordeling høyre-venstre skalaen ........................................................................... 50 
Graf 4.1 Lovgiveres plassering av partiene i kongressen langs høyre-venstre skalaen i El 
Salvador.................................................................................................................................... 51 
Graf 4.2 Lovgiveres plassering av partiene i kongressen langs høyre-venstre skalaen i 
Guatemala................................................................................................................................. 51 
Tabell 4.12 Ideologisk avstand 1994-2004 .............................................................................. 52 
Tabell 5.1 Holdning til USA 2000-2004.................................................................................. 59 
Tabell 5.2 Holdning til CAFTA 2003 ...................................................................................... 60 
Tabell 5.3 Potensielle konfliktlinjer ......................................................................................... 61 
Tabell 5.4 Relevante partier ..................................................................................................... 62 
Tabell 5.5 Valgsystem ved kongressvalg................................................................................. 72 
Graf 5.1 Gallaghers disproporsjonalitets-indeks...................................................................... 73 
Graf 5.2 Gallaghers disproporsjonalitetsindeks ....................................................................... 74 
Tabell 5.6 Ordninger for valg av president .............................................................................. 75 
Tabell 5.7 Presidentpartiets andel av setene i kongressen ....................................................... 75 
Tabell 5.8 Presidentens makt vis-à-vis kongressen.................................................................. 76 
Tabell 5.9 Holdninger til demokratiske og autoritære styreformer.......................................... 78 
Tabell 5.10 Demokrati som foretrukket styreform blant lovgivere ......................................... 79 
 
 
 
 
 
 
  
 
   
5
Kapittel 1 Innledning   
1.1 Bakgrunn og problemstilling 
Denne oppgaven vil handle om demokratisering i Mellom-Amerika, en region kanskje 
mest kjent for sin turbulente historie med bananrepublikker, amerikansk 
intervensjonisme, autoritære styresett og blodige borgerkriger. Til tross for at området 
som ligger klemt inne mellom to kontinenter og to verdenshav, ikke tilsvarer mer enn 
Spanias landareal, består Mellom-Amerika av 7 stater1. Av disse ønsker jeg å studere 
to land som innledet demokratiseringsprosessen omtrent samtidig, nemlig nabolandene 
El Salvador og Guatemala. De deler også en rekke historiske, økonomiske og sosiale 
trekk. De er begge tidligere spanske kolonier som etter uavhengigheten har blitt styrt 
av skiftende allianser mellom kaffeoligarkier og militæret, noe som til tider har 
resultert i beinharde militærdiktaturer. Landenes voldelige historier tilspisset seg med 
borgerkriger mellom militærjuntaene og venstresidas geriljaer; i Guatemalas tilfelle 
ble det den lengste borgerkrigen i latinamerikansk historie og varte fra 1960 til 1996. I 
El Salvador varte borgerkrigen fra 1980 til 1992. En gradvis demokratisering begynte 
på midten av 1980-tallet med de første åpne og frie valgene i 1984 i El Salvador og 
1985 i Guatemala. Med fredsavtalene gikk man inn for en ytterliggere styrking av de 
demokratiske institusjonene, reformer av rettsapparatet, og å underordne militæret sivil 
kontroll (Rojas og Solís 1994:9-35). Til tross for at det har vært fremgang på en rekke 
områder - man har for eksempel innskrenket militærets rolle og avholdt regelmessige 
åpne og frie valg - står de to landene fortsatt overfor store utfordringer i utviklingen og 
konsolideringen av et inkluderende og velfungerende demokrati. Økonomisk og sosialt 
er landene blant de mest fattige og med størst ulikheter mellom fattig og rik i Latin-
Amerika. Vold og kriminalitet undergraver rettssikkerheten og selvjustis forekommer 
ofte. Utbredt narkotikahandel og korrupsjon frarøver det politiske systemet legitimitet. 
Til tross for at størrelsen på militæret har blitt noe redusert, nyter det fortsatt stor 
politisk innflytelse. I Guatemala har man ikke lykkes i å inkludere 
indianerbefolkningen i tilfredsstillende grad, verken politisk eller sosialt slik 
fredsavtalene lovet. Den politiske inkluderingen blir vanskelig når en stor andel av 
                                                 
1 Panama, Costa Rica, Nicaragua, Honduras, Belize, Guatemala og El Salvador.  
  
 
   
6 
befolkningen fortsetter å leve i dyp fattigdom. Alle disse interne problemene kommer 
til uttrykk i beskjeden valgdeltagelse og stor mistillit til de politiske institusjonene.  
 
I en oppgave om demokratisering i Mellom-Amerika, er det utrolig mange momenter 
som kunne vært fristende å inkludere som militærets innflytelse, manglende 
rettssikkerhet, korrupsjon, kriminalitet og narkotikahandel for å nevne noen. 
Demokratisering er et vidt tema med mange ulike vinklinger. I en masteroppgave av 
begrenset omfang må jeg nøye meg med å avgrense emnet til et spesifikt område. Jeg 
har valgt én konkret dimensjon jeg ønsker å studere ved demokratisering, nemlig 
partisystemer og institusjonaliseringen av disse. Uten et stabilt partisystem bestående 
av velfungerende partier, kan ikke demokratiet fungere ordentlig. Partiene innehar 
noen av de viktigste oppgavene i et demokrati som bindeledd mellom den politiske 
eliten og grasrotplanet. Skal Guatemala og El Salvador utvikle stabile og 
velfungerende demokratier, forutsetter det partier som er i stand til å ta vare på disse 
oppgavene. Dessverre virker ikke dette å være tilfelle skal vi tro tidligere bidrag om 
partier i El Salvador og Guatemala. Cerdas (2003) tegner et dystert bilde av partiene i 
Guatemala, som han foretrekker å karakterisere som protopartier. Protopartiene er løse 
valgsammenslutninger, uten særlig nasjonal rekkevidde eller varighet. En studie av 
partisystemene i Guatemala hevder at disse er i krise ved at partiene ikke evner å fylle 
sine funksjoner som å artikulere og aggregere interessene til det brede lag av 
befolkningen (ASIES2 2006). I følge Wood er ikke situasjonen stort bedre i El 
Salvador, hvor partiene mangler troverdighet fordi de er sosialt isolerte fra resten av 
befolkningen (Wood 2005). De fortsetter atferdsmønstret fra borgerkrigstiden med en 
ekstremt polarisert diskurs og fravær av samarbeid mellom partiene. En annen studie 
klassifiserer partisystemet i El Salvador som det mest polariserte i Latin-Amerika, noe 
som vanskeliggjør partisamarbeid, og som bidrar til å forsterke konfliktnivået 
(FUSADES3 2007).  
 
                                                 
2 Asociación de Investigación y Estudios Sociales er et privat og politisk uavhengig forskningsinstitutt i 
Guatemala. 
3 Fundación Salvadoreña para el Desarrollo Económico y Social er et privat og politisk uavhengig 
forskningsinstitutt i El Salvador. 
  
 
   
7
 
”To consolidate democracy it is generally held that political party systems should be institutionalized 
as a bulwark against a resurgence of authoritarian regimes” (Munck 2003:64). 
 
Et svakt institusjonalisert partisystem kan ha en rekke negative konsekvenser for det 
politiske systemet som svekket legitimitet, effektivitet og styringsevne, noe som i sin 
tur kan virke negativt på demokratisering og regimestabilitet. Mainwaring og Scully 
(1995) utviklet sitt institusjonaliseringsperspektiv ut i fra observasjonen om at 
tradisjonelle måter å sammenligne partisystemene på ikke var egnet til å studere 
partisystemene i Latin-Amerika. Antall partier og ideologisk avstand er fremdeles 
viktig, men det som først og fremst skiller partisystemene i Latin-Amerika fra 
hverandre, er i hvilken grad de er institusjonaliserte (Mainwaring og Scully 1995:1). 
En forutsetning for demokratiets overlevelse i Guatemala og El Salvador er styrkingen 
av de politiske partiene og institusjonaliseringen av partisystemet. På denne bakgrunn 
vil jeg undersøke følgende problemstilling: 
 
Hvor institusjonaliserte er partisystemene i Guatemala og El Salvador i dag, og hva 
kan forklare forskjellene mellom dem? 
 
Mens Mainwaring og Scully fokuserer mest på de negative konsekvensene av 
manglende partisysteminstitusjonalisering, vil jeg fokusere på årsakssiden, og ved 
hjelp av ulike teoretiske bidrag forsøke å identifisere forskjeller mellom de to landene 
som kan forklare eventuelle variasjoner i institusjonaliseringsgrad. Jeg vil også 
undersøke hvordan partisysteminstitusjonalisering henger sammen med tidligere mye 
brukte mål på partisystemer som polarisering og fragmentering. 
 
1.2 Begrepsavklaring 
Demokrati 
Jeg vil legge til grunn en bred definisjon av demokrati. En slik definisjon kan være 
Robert Dahls åtte institusjonelle forutsetninger for demokrati: Organisasjonsfrihet, 
yttringsfrihet, rett til å stemme, rett til å stille til valg, politiske lederes rett til å 
  
 
   
8 
konkurrere om velgernes stemmer, alternative informasjonskilder, åpne og rettferdige 
valg, og at politikkutformende institusjoner får sitt mandat gjennom stemmer og andre 
uttrykk for politiske preferanser (Dahl 1989). Selv om en slik definisjon overser 
spørsmålet om selve kvaliteten på demokratiet, og ser bort fra en rekke viktige 
aspekter som man kan argumentere for bør være til stede i et velfungerende demokrati, 
er den egnet til oppgavens formål. Jeg ønsker å studere etableringen og utviklingen av 
partisystemene i El Salvador og Guatemala, og denne prosessen startet med den 
innledende demokratiseringen. Ut i fra en bred definisjon av demokrati, begynte 
landene demokratiseringen allerede på 1980-tallet, med de første relativt frie valgene i 
1984 for El Salvador og 1985 for Guatemala. 
 
Parti, partisystem og institusjonalisert partisystem 
Politiske partier har en rekke grunnleggende demokratiske funksjoner som å 
mobilisere, kanalisere, aggregere og representere ulike politiske interesser. I følge 
Schattschneider er demokrati utenkelig uten partier (i White 2006:7). I hvilken grad 
partiene klarer å oppfylle disse funksjonene vil i stor grad avhenge av 
institusjonaliseringen av partisystemet. Et partisystem er et sett av strukturerte 
samhandlingsmønstre i konkurransen mellom partiene (Mainwaring og Scully 1995:4). 
Jo mer strukturerte disse mønstrene er, jo mer institusjonalisert kan vi si at 
partisystemet er. Et institusjonalisert partisystem skaper stabilitet og forventning rundt 
politiske aktørers handlinger, både overfor andre politiske aktører og overfor 
befolkningen. Dette kan igjen ha konsekvenser for regimets legitimitet, styringsevne, 
og muligheten til å føre en ansvarlig og langsiktig politikk. Grundigere definisjoner og 
avklaringer av begrepene jeg har gått gjennom her, vil bli gitt i neste kapittel. 
 
1.3 Teoretisk bakgrunn 
Mainwaring og Scully setter fire betingelser som bør være til stede for at et 
partisystem kan sies å være institusjonalisert (Mainwaring og Scully 1995:4-5). Den 
første er stabilitet i konkurransen mellom partiene. Med dette menes at det eksisterer 
en viss regularitet og et sett av faste regler som styrer forholdet mellom partiene. Den 
andre er at partiene er rotfestet i samfunnet. Det vil si at det er utviklet visse bånd 
  
 
   
9
mellom partiene og velgerne som er med på å strukturere de politiske preferansene 
over tid. I et system hvor partiene er rotfestet i samfunnet vil partiene gjerne også være 
relativt konsistente i sine ideologiske posisjoner over tid, og partiidentifikasjonen blant 
velgerne vil være sterkere enn i et uinstitusjonalisert system. Den tredje betingelsen er 
at alle viktige politiske aktører aksepterer partier og valg som legitime institusjoner til 
å avgjøre hvem som skal styre. De politiske elitene handler ut ifra forventingen om at 
andre politiske aktører også aksepterer de demokratiske spillereglene. Den siste 
betingelsen ser på betydningen av partiorganisasjonene. I et institusjonalisert system er 
partiene autonome organisasjoner som har status og verdi i seg selv. I et lite 
institusjonalisert system er det lettere for at politikken blir sentrert rundt 
personligheter; partiorganisasjonene er svake og tjener kun som redskaper for 
karismatiske ledere (Mainwaring og Scully 1995:4-5).  
 
Flere ulike forklaringer har blitt benyttet i den komparative litteraturen om 
partisystemer. For å besvare problemstillingen vil jeg benytte meg av tre typer teorier 
som peker på ulike årsaker til partisystemet. Sosiologiske teorier leter etter årsaker i 
samfunnet for å forklare utviklingen av partisystemer. I et sosiologisk 
konfliktlinjeperspektiv ser man på partisystemet som en gjenspeiling av de sosiale, 
økonomiske og kulturelle motsetningene som finnes i samfunnet. En annen type 
forklaringer er institusjonelle teorier som ser på valgsystem og institusjonelt design 
som avgjørende for hva slags partisystem man får. Det siste perspektivet jeg vil 
anvende ser på betydningen av politisk kultur og har ofte blitt benyttet i studiet av 
latinamerikansk politikk. Jeg betrakter disse teoriene som komplimentære siden de 
belyser ulike sider ved studieobjektet. Jeg vil redegjøre nærmere for teoriene i  
kapittel 2. 
 
1.4 Disposisjon av oppgaven 
Oppgaven består av 6 kapitler. I kapittel 2 vil jeg gjennomgå tidligere litteratur og 
teoretiske bidrag om årsaker til partisystemer, og ut ifra disse utlede hypoteser som jeg 
ønsker å teste i analysen. Jeg vil også presentere analysemodellen som ligger til grunn 
for oppgaven. Kapittel 3 er en gjennomgang av metoden jeg vil benytte meg av i 
  
 
   
10 
analysen. Her vil jeg gi en begrunnelse for utvelging av case, samt presentere og 
problematisere de variablene og operasjonaliseringene jeg benytter meg av. Jeg vil 
avslutte kapitlet med kildekritikk, spesielt i forhold til bruk av elektroniske kilder. 
Kapittel 4 er første del av analysen, hvor jeg vil beskrive og klassifisere 
partisystemene i El Salvador og Guatemala ut ifra institusjonaliseringsgrad, 
polarisering og fragmentering. Kapittel 5 er andre del av analysen, hvor jeg vil besvare 
selve problemstillingen. Her vil jeg diskutere hva som påvirker institusjonaliseringen 
av partisystemene i El Salvador og Guatemala ved å ta utgangspunkt i diskusjonen om 
årsaker til partisystemet og teste hypotesene fra kapittel 2. I avslutningskapitlet vil jeg 
oppsummere analysen og drøfte både hva som kan være årsakene til konklusjonene jeg 
har trukket, og hvilke konsekvenser det kan ha for demokratiets fremtid i El Salvador 
og Guatemala.   
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
 
   
11
Kapittel 2 Litteratur og teori  
 Dette kapitlet vil jeg innlede med noen begrepsavklaringer som vil være relevante for 
oppgaven, før jeg presenterer Mainwaring og Scullys perspektiv på institusjonalisering 
av partisystemer. Deretter vil jeg redegjøre for ulike teoretiske bidrag om etablering og 
endring av partisystemer. Ut i fra de ulike teoriene vil jeg utlede en rekke hypoteser 
som jeg ønsker å teste i analysekapitlet. Jeg vil også utlede et par hypoteser om 
hvordan polarisering og fragmentering kan tenkes å slå inn på institusjonalisering. 
 
2.1 Partier og partisystemer 
2.1.1 Partier 
I litteraturen om politiske partier har det vært gitt flere ulike definisjoner av partier 
som vektlegger ulike sider ved partiene. Edmund Burkes definisjon vektlegger det 
ideologiske aspektet: “ [A] party is a body of men united, for promoting by their joint 
endeavours for the national interest, upon some particular principle in which they are 
all agreed” (i White 2006:6). Andre definisjoner vektlegger det instrumentelle aspektet 
ved partier, ved å se på partiene som et middel til å omgjøre velgernes stemmer til 
politiske posisjoner. En slik realistisk definisjon gir Epstein: ”[What] is meant by a 
political party [is] any group, however loosely organized, seeking to elect government 
officeholders under a given label” (i White 2006:6).  
 
Til tross for ulike måter å avgrense politiske partier på, er det vokst frem en bred 
enighet om partienes nødvendighet i demokratier (White 2006:7). Schattschneider 
hevder at ”modern democracy is unthinkable save in terms of the parties”  (i White 
2006:7). Partiene oppfyller en rekke viktige funksjoner som bindeledd mellom den 
politiske eliten og grasrotplanet i et demokratisk regime. Partiene har som oppgave å 
artikulere, aggregere, mobilisere og representere ulike preferanser i befolkningen. De 
rekrutterer og stiller kandidater til valg, gir velgerne alternativer å stemme på, og 
inngår i regjeringsdannelser og regjeringsutøvelse.     
 
I oppgaven vil jeg legge til grunn en realistisk partidefinisjon som den gitt ved Epstein. 
Den er egnet til oppgavens formål ved at den ikke stiller krav til hvor organisert eller 
  
 
   
12 
institusjonalisert gruppen er, eller ideologisk profil, noe som kunne vært for strenge 
kriterier i studiet av partier i nye demokratier.  
 
2.1.2 Partisystemer 
I studiet av partisystemet ser vi på forholdet mellom de ulike delene av systemet. 
Partiene i seg selv blir behandlet som ”svarte bokser”, det som er av interesse er det 
som foregår mellom partiene. Sartori gir følgende definisjon av ’partisystem’: 
 
“[T]he concept of system is meaningless – for purposes of scientific inquiry – unless (i) the system 
displays properties that do not belong to a separate consideration of its component elements and (ii) 
the system results from, and consists of, the patterned interactions of its component parts, thereby 
implying that such interactions provide the boundaries, or at least the boundedness, of the system ... a 
party system is precisely the system of interactions resulting from inter-party competition” (Sartori 
1990). 
 
Før man går i gang med å klassifisere partisystemer, må man avgjøre hvilke partier 
som skal telles med. Mens noen setter en nedre grense på for eksempel 3 % av 
stemmene (Wolinetz 2006:54), mener Sartori at ved å etablere en nedre grense 
risikerer man å ekskludere partier som er relevante og inkludere partier som er mindre 
relevante for systemet. I følge Sartori kan et parti anses som relevant dersom det har 
innflytelse på regjeringsdannelsen, enten som en mulig koalisjonspartner – coalition 
potential – eller hvis partiet kan påvirke partikonkurransen - blackmail potential 
(Sartori 1990:320-321).  
 
Imidlertid vil jeg i oppgaven legge pragmatiske hensyn til grunn når jeg avgrenser 
partier, og hvor mange partier som inkluderes vil avhenge av hva som skal undersøkes. 
Når jeg for eksempel skal regne ut volatilitet i kapittel 4, inkluderer jeg alle partiene 
som har deltatt i alle kongressvalg og presidentvalg fra de første frie valgene og frem 
til i dag. Når jeg skal analysere hvilke konfliktlinjer som gjelder i El Salvador og 
Guatemala i kapittel 5, vil jeg etablere en mer restriktiv grense basert på partienes 
alder og styrke i parlamentet. Hvilke partier som inkluderes vil bli begrunnet nærmere 
ved hvert tilfelle. 
  
 
   
13
 
De vanligste måtene å klassifisere partisystemene er ut fra antall partier og ideologisk 
avstand, altså fragmentering og polarisering. Et mye brukt mål på fragmentering er 
Laakso og Taageperas (1979) indeks over antall effektive partier som måler hvor 
mange partier det er i partysystemet, veid ut ifra partienes relative størrelse. Indeksen 
regner man ut ved å kvadrere hvert partis andel av seter, summere disse kvadratene, og 
dele 1,00 med dette tallet: 
 
 
 
 
 
Ved å se på ideologisk avstand skiller Sartori mellom to tilfeller av fragmentering: 
’moderat pluralisme’ og ’polarisert pluralisme’ (Wolinetz 2006:57). ’Polarisert 
pluralisme’ er kjennetegnet av stor ideologisk avstand mellom partiene som plasserer 
seg rundt hvert sitt ytterpunkt i det ideologiske spektrum. I et system med ’moderat 
pluralisme’ er det lite ideologisk avstand mellom partiene som er plassert rundt midten 
av det ideologiske spektrum. Moderat pluralisme åpner for moderat politikk og 
konkurransen mellom partiene retter seg inn mot sentrum (’sentripetal konkurranse’). I 
et system med polarisert pluralisme er holdepunktene mer ekstreme, og konkurransen 
går ut mot ytterpunktene (’sentrifugal konkurranse’).  
 
2.1.3 Institusjonalisering av partisystemer 
I kjølvannet av den tredje demokratiseringsbølgen skriver Mainwaring og Scully 
(1995:1) at tidligere klassifiseringer kommer til kort i studiet av partisystemene i de 
nye demokratiene i Latin-Amerika. De mener at det som først og fremst skiller 
partisystemene her, ikke er antall partier eller ideologisk polarisering, men i hvilken 
grad de er institusjonaliserte. Institusjonalisering må behandles som en egen variabel 
viktig for å forstå partisystemene (Mainwaring og Scully 1995:1). De argumenterer 
videre for at institusjonalisering av partisystemet er viktig for selve demokratiets 
funksjon og konsolidering. Partier og partisystemer skaper forutsetningene for at et 
stabilt demokratisk regime vil oppstå, hvorvidt det vil bli tilskrevet legitimitet, og om 
en effektiv politikkutforming vil være resultatet (Mainwaring og Scully 1995:1). 
  
 
   
14 
 
Mainwaring og Scully mener at partisysteminstitusjonalisering kan være nyttig for å 
sammenligne partisystemer i Latin Amerika (1995:1). De gir følgende definisjon av 
’institusjonalisering’:   
 
”In general, institutionalization refers to a process by which a practice or organization becomes well 
established and widely known, if not universally accepted. Actors develop expectations, orientations, 
and behaviour based on the premise that this practice or organization will prevail into the foreseeable 
future” (Maninwaring og Scully 1995:4). 
 
Vi ser at ideen om forventing ligger sentralt i institusjonaliseringsbegrepet. Et 
institusjonalisert partisystem innebærer at det er en viss stabilitet og forutsigbarhet, 
som bidrar til å skape forventing rundt andres atferd, både mellom aktørene i systemet 
(partiene), og velgernes forventning om hvordan partiene vil handle i framtiden. Mer 
konkret skriver Mainwaring og Scully (1995:1) at et institusjonalisert partisystem 
innebærer stabilitet i konkurransen mellom partiene, eksistensen av partier med 
noenlunde stabile røtter i samfunnet, en aksept av partier og valg som legitime 
institusjoner til å avgjøre hvem som skal styre, og partiorganisasjoner med relative 
stabile regler og strukturer. Summen av disse fire dimensjonene kan hjelpe oss å si noe 
om institusjonaliseringsgrad.  
 
For det første er det i et institusjonalisert system en viss regularitet i 
partikonkurransen, og de samme hovedaktørene opptrer fra valg til valg. I et svakt 
institusjonalisert system finnes ikke denne stabiliteten, og et parti som er stort ved det 
ene valget, kan gjerne være forduftet innen det neste (Mainwaring og Scully 1995:5).  
 
For det andre vil partiene i et institusjonalisert system ha relative stabile røtter i 
samfunnet. Dette bidrar til å strukturere velgernes preferanser over tid, og det er en 
viss regularitet i hvordan velgerne stemmer. Partiene er konsistente i sine relative 
ideologiske posisjoner. Partimerkelapper har mer betydning, og partiidentifikasjonen 
og båndene mellom partiene og velgerne er sterkere enn i et svakt institusjonalisert 
  
 
   
15
system, hvor velgerne har større vanskeligheter med å identifisere hva de ulike 
partiene står for (Mainwaring og Scully 1995:5).  
 
For det tredje innebærer et institusjonalisert partisystem at valgprosessen og partiene 
ansees som legitime til å avgjøre hvem som skal styre. Politiske eliter baserer sin 
atferd ut i fra forventingen om at valg vil være hovedveien til regjeringstaburettene. En 
slik forventing om at alle følger de samme spillereglene, vil være mindre til stede i et 
svakt institusjonalisert partisystem (Mainwaring og Scully 1995:5).  
 
Til slutt er partiorganisasjonene viktige i et institusjonalisert system. De er 
selvstendige vis-à-vis andre organisasjoner, og har status og verdi i seg selv. I et svakt 
institusjonalisert system vil partiene typisk være svakt organiserte, og gjerne 
underordnet karismatiske lederes ambisjoner (Mainwaring og Scully 1995:5). 
Mainwaring og Torcal (2006) går nærmere inn på personfokuseringen som 
kjennetegner politikken i et svakt institusjonalisert system. Utbredt stemmegivning 
basert på personligheter, fremfor ideologi og programmatisk innhold, er et kjennetegn 
på at partiene har svake røtter i samfunnet. Populisme og anti-politikk forekommer 
oftere, og personligheter fremfor partiorganisasjoner dominerer politikken 
(Mainwaring og Torcal 2006:216). 
 
2.2 Teorier om etablering og endring av partisystemer 
Mens Mainwaring og Scully fokuserer hovedsakelig på konsekvenser av 
institusjonalisering av partisystemer, vil jeg forsøke å peke på noen mulige årsaker. 
Ved å ta i bruk sosiologiske og institusjonelle forklaringer og se på betydningen av 
politisk kultur, vil jeg i denne delen identifisere noen variabler som kan brukes senere i 
analysen av partisystemene i El Salvador og Guatemala. 
 
2.2.1 Politisk sosiologi  
Et sosiologisk perspektiv vil se på partisystemer som et resultat av de underliggende 
sosiale strukturene og konfliktlinjene i samfunnet. Lipset og Rokkans (1967) 
fastfrysningshypotese som postulerte at partisystemene i Vest-Europa på 1960-tallet 
  
 
   
16 
gjenspeilte konfliktlinjestrukturen fra 1920-tallet, er et kjent eksempel på en 
sosiologisk analyse av årsakene til partisystemet. Modellen deres identifiserte en rekke 
konfliktlinjer i samfunnet, som de mente hadde vært avgjørende for utviklingen av 
partisystemene i Vest-Europa. Konfliktlinjer er grunnleggende interessemotsetninger i 
samfunnet som kan gi opphav til ulike politiske identifikasjoner (Heidar og Berntzen 
1998:34). Hovedkonfliktlinjene Rokkan (1987) identifiserte var motsetningene mellom 
kirke og stat, sentrum og periferi, primærnæring og sekundærnæring, og arbeidstakere 
og arbeidsgivere. Partisystemene ble ”fryst fast” da alle viktige sosiale grupper var 
politisk mobilisert gjennom disse konfliktlinjene, og det ikke var igjen flere viktige 
grupper å mobilisere (Heidar og Berntzen 1998:34). 
 
Interessemotsetninger kan altså gi opphav til ulike konfliktlinjer, men dette skjer ikke 
nødvendigvis. Mair definerer en konfliktlinje som et sosialt skille som det er knyttet en 
klar kollektiv identitet til, og som kommer til uttrykk gjennom en organisasjon som et 
politisk parti, en fagforening, en kirke, eller lignende (Mair 2006:373). Siden 
problemstillingen omhandler partisystemer, vil jeg kun se på konfliktlinjer som blir 
uttrykt gjennom politiske partier. Videre peker Schattschneider på at det er den 
politiske eliten selv som velger hvilke sosiale motsetninger som skal tas opp på 
partinivået (i Mair 2006:374). I oppgaven legger jeg begge disse argumentene til 
grunn, og trekker derfor et skille mellom potensielle konfliktlinjer og faktiske 
konfliktlinjer. Potensielle konfliktlinjer er sosioøkonomiske og kulturelle motsetninger 
som kan gi opphav til konfliktlinjer. Disse motsetningene blir først til faktiske 
konfliktlinjer når de kommer til uttrykk i partisystemet gjennom et relevant politisk 
parti. 
 
Hvilke konfliktlinjer kan tenkes å ha noen forklaringskraft for partisystemene i våre to 
land? I tillegg til Rokkans konfliktlinjer er det en rekke andre potensielle konfliktlinjer 
som kan være interessante. Noen konfliktlinjer vil være mer aktuelle for et av landene, 
og det er forhåpentligvis disse forskjellene som kan forklare eventuelle variasjoner i 
institusjonaliseringsgrad mellom partisystemene i El Salvador og Guatemala. 
 
  
 
   
17
I Guatemala er det rimelig å anta at det finnes en etnisk og kulturell motsetning 
mellom indianere og mestizos. ’Mestizo’ blir brukt for å betegne personer som er 
blanding av indiansk og europeisk herkomst. Tidligere har det vært vanlig å definere 
’indianer’ ut i fra objektive kriterier som språk og klesdrakt. I de senere år er det blitt 
vanligere med subjektive kriterier basert på selvidentifikasjon (UNDP 2005). Den 
etniske motsetningen har også en språklig dimensjon mellom de som har spansk som 
morsmål, og de som har et urspråk som morsmål.  
 
I tillegg til sosioøkonomiske og kulturelle motsetninger, kan den historiske og 
internasjonale konteksten til de to landene gi opphav til konfliktlinjer. Gitt den lange 
autoritære og militære tradisjonen kan en tenkelig konfliktlinje dreie seg om synet på 
fortiden og militærets rolle. Det vil også være interessant å se om motsetningene fra 
borgerkrigen er blitt tatt opp av partisystemet og om partiene kan knyttes til en av 
sidene. Av internasjonale konfliktlinjer kan forholdet til USA utgjøre en mulig 
konfliktlinje, på grunn av landets store økonomiske og historiske innflytelse i 
regionen. De månedlige pengebidragene som salvadoranere og gautemalere i USA 
sender hjem – remesas – utgjør El Salvadors og Guatemalas hovedinntekter. Dette kan 
også ha politiske konsekvenser for hva slags forhold man ønsker til USA, ved at for 
eksempel de som er økonomisk avhengige av bidragene ønsker en USA-vennlig 
regjering. En annen mulig internasjonal konfliktlinje kan være knyttet til 
implementeringen av CAFTA (Central America Free Trade Agreement) som er en 
frihandelsavtale mellom USA, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, 
Nicaragua og Den Dominikanske Republikk, som alle landene har ratifisert og 
implementert utenom Costa Rica (folkeavstemning i 2007) 
  
Hvordan kan vi så vente at sosiale skillelinjer vil påvirke institusjonaliseringen av 
partisystemene i Guatemala og El Salvador? Det er rimelig å forvente at jo tydeligere 
konfliktlinjestruktur, dess større institusjonaliseringsgrad. For det første vil tydelige 
konfliktlinjer gjøre det lettere for velgerne å identifisere hva de ulike partiene står for, 
og dermed skape tettere bånd mellom partiene og velgerne. For det andre kan en 
tydelig konfliktlinjestruktur virke strukturerende på partikonkurransen, slik at det er 
  
 
   
18 
noenlunde de samme partialternativene som byr seg fra valg til valg. Denne hypotesen 
vil jeg teste i kapittel 5:  
 
H1: En tydelig konfliktlinjestruktur vil virke positivt på institusjonaliseringen av 
partisystemet. 
 
Videre kan man tenke seg at overlappende konfliktlinjer gir et mer stabilt system, 
mens kryssende konfliktlinjer åpner for manipulasjon ovenfra ved at partiledere kan 
velge hvilke strenger de skal spille på. Imidlertid kan alt for sterke og polariserte 
konflikter gi et dårligere samarbeidsklima, og dermed true stabiliteten til partisystemet. 
Sånn sett kan kryssende konfliktlinjer bidra til å sikre likevekten i systemet. 
 
Det er viktig å huske på at ikke alle sosiale skiller nødvendigvis blir til politiske 
konfliktlinjer. Legger vi til grunn Mairs definisjon av konfliktlinje, kan vi vente en 
høyere grad av institusjonalisering der hvor viktige sosioøkonomiske og kulturelle 
motsetninger kommer til uttrykk gjennom et politisk parti, enn der de faller utenfor.  
 
2.2.2 Institusjonelle forklaringer  
Institusjonelle forklaringer ser på hvordan det institusjonelle designet kan påvirke 
partisystemet. Type styresett og valgordninger kan skape ulike vilkår for 
partikonkurransen og dermed partisystemet, ved for eksempel å gi ulike incentiver for 
partidisiplin og koalisjonsdannelser, eller ved å favorisere enten små eller store partier. 
Her vil jeg redegjøre for hvordan ulike forfattere har pekt på hvordan ulike 
dimensjoner ved valgordninger, og kombinasjonen presidentstyre og flerpartisystem, 
kan påvirke partisystemet. 
 
Valgsystem  
En viktig dimensjon ved valgsystemet er skillet mellom flertallsvalg i enmannskretser 
og forholdstallsvalg i flermannskretser. Duvergers lov postulerer at et flertallssystem 
vil lede til et topartisystem, mens et forholdstallsystem vil lede til et flerpartisystem 
(Ware 1996:191). Dette skyldes to effekter. En ’mekanisk effekt’ gjør at tredjepartier 
  
 
   
19
vil oppnå langt færre seter i parlamentet enn andel stemmer skulle tilsi, siden vinneren 
tar alt. Denne effekten blir forsterket av den ’psykologiske effekten’; velgerne vil ikke 
kaste bort stemmen sin på tredje partier som ikke vil vinne uansett.  Imidlertid er det 
en rekke empiriske eksempler som viser at sammenhengen ikke er så entydig som 
Duverger fremholdt (Ware 1996:191). Ware peker også på hvordan partier med et 
regionalt fokus kan begrense den psykologiske og mekaniske effekten av et 
flertallssystem (1996:192). 
 
En annen dimensjon er størrelsen på valgdistriktet, det vil si antallet representanter 
som blir valgt i hvert distrikt. Dette virker inn på hvor proporsjonalt valgresultatet blir. 
Lijphart (1994:11) referer til Raes studie av 1967 som viste at jo større distrikter, jo 
mer proporsjonalt vil resultatet bli. Coppedge (1997:158) skriver i en artikkel om 
sammenhengen mellom størrelsen på valgdistrikter og partisystemfragmentering at 
store valgdistrikter kan føre til fragmentering, ved at da har små partier større mulighet 
til å vinne representanter.  
 
En tredje dimensjon er hvilken matematisk formel man bruker for å omgjøre stemmer 
til mandater. De vanligste formlene i Latin-Amerika er heletallsmetoden D’Hondt eller 
forholdstallmetoden Hare. Hare-metoden gir det mest proporsjonale resultatet, mens 
D’Hondt-metoden favoriserer store partier (Payne 2006:49-51).  
 
En fjerde dimensjon ved valgsystemet er sperregrense, det vil si den andel stemmer et 
parti må ha for å få representasjon (Lijphart 1994:11). Valgsystemer med høye 
sperregrenser begrenser mulighetene for små partier til å få representasjon, og 
begrenser dermed også partisystemfragmenteringen. 
 
En femte dimensjon gjelder åpne vs. lukkede valglister. Ved lukkede og blokkerte 
lister er det partiet som bestemmer rekkefølgen på kandidatene, og velgerne har ikke 
mulighet til å omprioritere denne rekkefølgen. Ved åpne lister kan velgeren 
omprioritere og plukke kandidater fra andre partier. Åpne lister kan skape tettere bånd 
mellom velgeren og kandidaten, men dette kan gå på bekostning av partidisiplin og 
  
 
   
20 
programmatisk innhold (Payne 2006:55). Dette kan igjen føre til svakere 
partisysteminstitusjonalisering. 
 
En siste dimensjon jeg vil undersøke er partifinansiering. Ulike ordninger for 
partifinansiering kan favorisere små eller store partier, avhengig av hvilke kriterier 
som blir lagt til grunn for finansieringen. Legger man til grunn resultatene fra forrige 
valg, vil dette favorisere de større partiene.  
 
Presidentstyre i flerpartisystemer 
Ut fra mine to case vil jeg følge en rekke forfattere som har skrevet om Latin-Amerika, 
og fokusere på kombinasjonen presidentstyre og flerpartisystem. Her ser man blant 
annet på forholdet mellom lovgivende- og eksekutivmakt, og hvilken effekt 
presidentmodellen har på partiene og partisystemet 
 
Flere forfattere har hevdet at presidentstyre svekker partiene. Linz mener at 
presidentsystemer hemmer partiutviklingen (i Mc Faul 2001). Hvor sterk 
presidentmakten er i forhold til nasjonalforsamlingen varierer selvfølgelig fra land til 
land, og kan være interessant å studere i forhold til partisysteminstitusjonalisering. 
Systemer hvor partiene blir ”overkjørt” av eksekutivmakten har O’Donnell (1992) 
karakterisert som ”delegative democracies”, og innebærer at den valgte presidenten 
styrer etter eget forgodtbefinnende, kun begrenset av eksisterende maktforhold og den 
konstitusjonelt avgrensede regjeringsperioden. I slike systemer blir partiene 
overflødige som mellomledd mellom staten og samfunnet (O’Donnell 1992). 
 
 Ware (1996) og Mainwaring (1993) skriver nærmere om hvordan presidentstyre 
påvirker partikonkurransen. Ware (1996:193) skriver at et populært valgt 
presidentskap har stor effekt på partiene. For å maksimere egne vinnersjanser må et 
parti som ikke har noen mulighet til å vinne på egen hånd, inngå allianser med andre. 
Presidentstyre i flerpartisystemer kan derfor ventes å fremme samarbeid mellom noen 
av partiene. Dette samarbeidet før presidentvalget, kan igjen smitte over til legislativt 
samarbeid. Ware bruker eksemplene Colombia, Venezuela og Costa Rica til å 
  
 
   
21
illustrere hvordan effekten av presidentstyre har ført til partysystemer som nærmer seg 
et rent topartisystem. Men til tross for denne effekten av presidentstyre, må de fleste 
partisystemene i Latin Amerika karakteriseres som flerpartisystemer (Ware 1996:193).  
Mens Ware, for å bruke Sartoris terminologi mener at presidentsystemet kan skape 
sentripetale incentiver i et flerpartisystem, havner Mainwaring på motsatt konklusjon 
og mener at presidentstyre i et flerpartisystem fremmer sentrifugale krefter. 
Kombinasjonen presidentstyre og flerpartisystem er i følge ham problematisk for 
koalisjonsbygging (Mainwaring 1993:220). I presidentsystemer er det presidenten og 
ikke partiene som er ansvarlig for å sette sammen regjeringen. Presidenten kan ha 
inngått avtaler med partier til å støtte vedkommende, men disse avtalene er ikke like 
bindende som i et parlamentarisk system. Koalisjonspartnerne er mer tilbøyelige til å 
være lojale hvis de selv har vært med på å fremforhandle koalisjonen, enn hvis de bare 
har gått med på betingelsene gitt av presidenten. I parlamentariske systemer vil gjerne 
partikoalisjonsdannelser ta sted etter valg og være bindende, mens i presidentsystemer 
tar de sted før valget og er mindre bindende. En annen effekt av presidentstyre i følge 
Mainwaring, er at individuelle lovgivere føler seg i mindre grad forpliktet til å følge 
partilinjen (1993:216).  
 
Jones (i Foweraker 1998:663) ser på effekten av ordninger for valg av eksekutivmakt i 
presidentstyrer med flerpartisystem. Presidenten blir enten valgt med simpelt flertall i 
én valgrunde, eller med absolutt flertall i to valgrunder. Man kan også skille mellom 
om valget til eksekutivmakt foregår parallelt med valg til kongressen, eller ikke. Dette 
mener Jones har implikasjoner på om hvorvidt presidentens parti klarer å sikre flertall 
(eller nesten flertall) i nasjonalforsamlingen. Jones hevder at to valgrunder i et 
presidentvalg som ikke sammenfaller med valg til kongressen er den kombinasjonen 
som gir svakeste bånd mellom utøvende og lovgivende makt, fordi det er mindre 
sjanse for at presidentpartiet har flertall i kongressen. Omvendt vil én valgrunde og 
sammenfallende valg øke sjansen for at presidentpartiet også er størst i 
nasjonalforsamlingen (Foweraker 1998:663).  
 
 
  
 
   
22 
Implikasjoner av institusjonelle løsninger  
Hvilke implikasjoner kan vi så vente at institusjonelle løsninger har for 
institusjonaliseringen av partisystemet? Valgordninger som gjør det lettere for små 
partier å få representasjon - forholdstallsvalg, lave sperregrenser, Hare-metoden, åpne 
valglister og store valgdistrikt - kan vi vente vil gi et mer fragmentert og dermed et 
mer ustabilt system. Omvendt kan vi vente at flertallsvalg, høye sperregrenser, 
D’Hondt-metoden og små valgdistrikter som favoriserer store partier, øker 
mulighetene for koordinering og stabile koalisjoner mellom partiene. Til slutt kan 
partifinansiering virke positivt på institusjonalisering, hvis det favoriserer store og 
etablerte partier. På grunnlag av dette formulerer jeg H2: 
 
H2: Valgordninger som favoriserer store partier vil gi et mer institusjonalisert 
partisystem. 
 
Som vi har sett er det flere ulike syn på hvordan presidentmakten påvirker partiene. 
Hvis det fremmer samarbeid mellom partiene, er dette gunstig for 
partisysteminstitusjonalisering. Hvis det svekker samarbeid, vil dette undergrave 
partisysteminstitusjonalisering. I hvor stor grad presidentmakten påvirker eller svekker 
partiene vil avhenge av styrken på presidentmakten, og hvor vide fullmakter denne 
har. Overkjører presidenten partiene, eller har disse muligheten til å hevde seg? I 
hvilken grad er O’Donnells ”delegative democracies” en passende beskrivelse av 
demokratiene i El Salvador og Guatemala? Jo sterkere presidentmakt, dess større er 
faren for at det blir ført en populistisk politikk på bekostning av partiene. Dette gir oss 
H3: 
 
H3: Jo sterkere presidenten står i forhold til den lovgivende makt, jo mindre 
institusjonalisert vil partisystemet være. 
 
I tråd med Jones’ analyse av valg til eksekutivmakt kan vi forvente at den ordningen 
som gir sterkeste bånd mellom lovgivende og utøvende makt (én valgrunde og 
sammenfallende valg); hvor presidentpartiene har flertall eller tilnærmet flertall i 
  
 
   
23
kongressen, gir det mest stabile systemet. Her er det større sjanse for at presidenten 
stiller til valg på et partiprogram, og at partiene ikke kun tjener som kandidatenes 
valgmaskiner. På bakgrunn av dette vil jeg undersøke H4: 
 
H4: Én valgrunde i presidentvalget og sammenfallende valg av president og 
nasjonalforsamling, vil gi det mest institusjonaliserte partisystemet. 
  
2.2.3 Politisk kultur  
Wiarda har skrevet om Latin-Amerika at ”[the] political culture, inherited from Spain, 
has been absolutist, elitist, hierarchical, corporatist and authoritarian” (i Diamond, 
Hartlyn og Linz 1999:38). Denne kulturelle arven, mener han, begrenser mulighetene 
for demokratisk utvikling i Latin-Amerika. Diamond, Hartlyn og Linz gir følgende 
definisjon av ’politisk kultur’:  
 
"Political culture involves a number of different psychological orientations, including deeper elements 
of value and belief about how political authority should be structured and how the self should relate to 
it, and more temporary and mutable attitudes, sentiments, and evaluations concerning the political 
system” (1999:39).  
 
Videre skriver de basert på ni casestudier av demokrati i Latin-Amerika at mye tyder 
på at det er et gjensidig påvirkningsforhold mellom politisk kultur og politisk system 
(Diamond, Hartlyn og Linz 1999:39). Utviklingen og opprettholdelsen av demokrati 
blir lettet av verdier og holdninger som fremmer kompromisser, fleksibilitet, toleranse, 
forsoningsvilje og moderasjon. Et annet mellomamerikansk land, Costa Rica, blir 
trukket fram som et eksempel på et land hvor demokratisk stabilitet har vært ivaretatt 
på grunn av elitenes tilbøyelighet til kompromiss, konsensusbygging, inkludering, 
måtehold og respekt for demokratiske prosedyrer og prinsipper (Diamond, Hartlyn og 
Linz 1999:42).  
 
Man kan studere politisk kultur både på elitenivå og på massenivå. Hvis vi finner at 
anti-demokratiske verdier står sterkt blant befolkningen og den politiske eliten, kan vi 
vente at dette vil svekke utviklingen av et demokratisk og stabilt partisystem. Derimot 
  
 
   
24 
hvis vi finner at demokratiet blir sett på som den eneste akseptable styreform, kan 
dette være gunstig for partisysteminstitusjonaliseringen, ved at demokratiske verdier 
bidrar til stabilitet, forutsigbarhet og legitimitet i konkurransen mellom partiene. 
 
H5: Jo bredere støtten om demokratiske verdier er blant befolkningen og den politiske 
eliten, jo mer institusjonalisert vil partisystemet være. 
 
Imidlertid er det viktig å skille mellom misnøye med hvordan demokratiet fungerer i 
eget land, og misnøye med selve demokratiet som styreform. I sin studie av politiske 
holdninger i Mellom-Amerika skriver Achard og Gonzáles om det de kaller for ”The 
Central American Paradox”. Folk flest i Mellom-Amerika foretrekker demokratiet som 
styreform, men det er en økende misnøye med hvordan det fungerer i eget land 
(Achard og Gonzáles 2005:16). Dette forklarer de med at forventingene har steget i 
utakt med kapasiteten til å møte dem, og at folk prioriterer økonomi høyere enn 
politisk regime.  
 
2.2.4 Forholdet mellom fragmentering, polarisering og institusjonalisering 
Mainwaring og Scully (1995:28) hevder at antall partier er positivt korrelert med 
ideologisk avstand. Sani og Sartori (1983:308) mener at sammenhengen mellom 
fragmentering og polarisering ikke nødvendigvis er positiv, og viser til at det finnes 
fragmenterte systemer som er like polariserte som mindre fragmenterte systemer.   
 
Mainwaring og Scully viser også at det er gjerne landene med mange partier og stor 
ideologisk avstand mellom dem, som har uinstitusjonaliserte (’inchoate’) 
partisystemer. Høy fragmentering og polarisering i presidentsystemer mener de er den 
kombinasjonen som i høyest grad vanskeliggjør demokratisk styring, og dermed 
hindrer institusjonalisering (Mainwaring og Scully 1995:33).  
 
På den ene siden kan det at partikonkurransen er strukturert rundt ideologiske 
motsetninger som holder seg over tid tale for et rimelig institusjonalisert partisystem. 
På den andre side, hvis den ideologiske avstanden blir for stor, vil polarisering kunne 
  
 
   
25
gi et mer ustabilt partisystem. Her kan det være nyttig å trekke frem Sartoris skille 
mellom ’moderat pluralisme’ og ’polarisert pluralisme’. Det er rimelig å anta at den 
første kategorien vil være beskrivende for partikonkurransen i et institusjonalisert 
system, mens ’ekstrem pluralisme’ vil kjennetegne et mindre institusjonalisert system.  
 
Ut fra denne gjennomgangen setter jeg opp to hypoteser om hvordan henholdsvis 
fragmentering og polarisering virker på institusjonalisering: 
 
H6:Partisystemer med moderat pluralisme styrker partisysteminstitusjonalisering, 
mens systemer med polarisert pluralisme svekker partisysteminstitusjonalisering.  
 
H7: Fragmentering svekker partisysteminstitusjonalisering.  
 
 
2.3 Oppsummering og analytisk modell 
Som vi har sett kan institusjonalisering av partisystemene studeres langs fire 
dimensjoner: Stabilitet i partikonkurransen, partienes røtter i samfunnet, legitimitet og 
styrken på partiorganisasjonene. Etter at jeg har studert partisystemene i El Salvador 
og Guatemala langs disse dimensjonene, vil jeg benytte meg av sosiologiske, 
institusjonelle og politisk-kulturelle forklaringer i analysen av årsaker til 
institusjonaliseringen av partisystemene. For det første vil jeg se på 
konfliktlinjestrukturen i de to landene. Jeg vil se på hvilke sosiokulturelle og 
økonomiske skiller som gjør seg gjeldende, og om de kommer til uttrykk gjennom et 
relevant politisk parti. For det andre vil jeg se på om valgordningene favoriserer små 
eller store partier, og på styrkeforholdet mellom presidentmakten og partiene i den 
lovgivende forsamling. For det tredje vil jeg se på betydningen av politisk kultur, 
nærmere bestemt oppslutningen om demokratiet som styreform. Til slutt vil jeg se på 
hvordan fragmentering og polarisering virker inn på institusjonaliseringen. Figur 2.1 
illustrerer den analytiske modellen som vil ligge til grunn for oppgaven: 
  
 
   
26 
Polarisering 
                          
Figur 2.1 Analytisk modell 
 
 
Sosiale, økonomiske, kulturelle og institusjonelle variabler blir behandlet som 
uavhengige variabler, polarisering og fragmentering som mellomliggende variabler, 
mens institusjonalisering er avhengig variabel. Disse kan påvirke institusjonaliseringen 
av partisystemet direkte, eller indirekte gjennom fragmentering og polarisering. 
Fragmentering er ventet å virke negativt på institusjonalisering, mens polarisering kan 
virke begge veier; positivt ved at det kan produsere to sterke og stabile motpoler; 
negativt hvis motsetningene er for sterke slik at samarbeid blir umulig og truer 
systemets overlevelse.  
 
Som vi ser av modellen, virker også institusjonaliseringsgraden tilbake på årsakene i 
samfunnet. Høy grad av institusjonalisering kan dempe de negative effektene og styrke 
de positive effektene fra årsakene i samfunnet, som igjen vil føre til høyere grad av 
institusjonalisering. Lav grad av institusjonalisering kan forsterke de negative 
effektene og dempe de positive effektene, noe som igjen vil føre til lavere grad av 
institusjonalisering. Imidlertid vil jeg i oppgaven bare fokusere på in-put siden til 
institusjonalisering, altså direkte effekter fra de uavhengige variable og de 
mellomliggende variablene på institusjonalisering (de fete pilene i figuren).  
 
 
 
 
Årsaker 
Sosiale 
Økonomiske 
Kulturelle 
Institusjonelle 
Politisk kultur 
Institusjonalisering 
Fragmentering 
  
 
   
27
Kapittel 3 Metode 
3.1 Om valg av metode og utvelging av case  
Problemstillingen legger opp til en komparativ analyse. En slik analyse åpner for  at 
man kan prøve ut alternative teorier, og ut fra disse utlede hypoteser som man tester ut 
(Landman 2003:6). I analysen vil jeg benytte meg av et ’most similar systems design’ 
ved at jeg sammenligner politiske systemer som har mye til felles, for så å lete etter 
variabler som kan forklare ulike politisk utfall, i dette tilfellet 
partisysteminstitusjonalisering. Et problem i casestudier med få case, er at man har 
mange variabler i forhold til enheter. Det kan være vanskelig å vite hvilke variabler 
som forklarer det observerte utfallet. Problemet med spuriøsitet oppstår ved at man 
forklarer utfallet ut ifra bestemte variabler, når det i virkeligheten er andre variabler 
som påvirker. Man kan få problemer med utvelgelsesskjevhet ved at ikke alle 
relevante variabler og hypoteser er tatt med. ’Most similar systems design’ kan bøte på 
problemet ved at man kontrollerer for likheter på uavhengig variabel, men allikevel 
kan man aldri utelukke alternative forklaringer helt (Landman 2003:43).  
 
For å benytte seg av en komparativ analyse og et ’most similar systems design’ på en 
mest holdbar måte, kreves en forsiktig og gjennomtenkt utvelging av case, både i 
forhold til problemstilling og analyseopplegg. Jeg har valgt El Salvador og Guatemala 
som passende case, fordi de har en rekke fellestrekk, samtidig som det ut fra tidligere 
bidrag om de to landenes politiske systemer, synes rimelig å anta at de er svært ulike 
på den variabelen jeg er interessert i å undersøke. Guatemala og El Salvador deler en 
rekke økonomiske, strukturelle, geografriske og historiske likheter. Begge er relativt 
fattige land i Mellom-Amerika som deler en rekke historiske erfaringer med autoritære 
regimer, borgerkriger og samtidige demokratiske overganger. Over ett tiår etter 
fredsovergangene virker det som El Salvador har utviklet et svært polarisert men 
likevel stabilt partisystem, mens Guatemalas partisystem er svært ustabilt og 
fragmentert. Jeg vil først undersøke hvorvidt dette bildet av partisystemene i de to 
landene stemmer ved å beskrive og klassifisere partisystemene ut fra 
institusjonalisering, polarisering og fragmentering. I analysen vil jeg forsøke å 
kartlegge hvorfor det forholder seg slik, og lete etter årsaker til at partisystemene 
  
 
   
28 
varierer gjennom hypotesetesting. Jeg vil teste de samme hypotesene som jeg utledet 
ut fra sosiologiske, institusjonelle og politisk-kulturelle teorier i forrige kapittel.  
 
I beskrivelsen og analysen av partisystemene vil jeg bruke både kvalitative og 
kvantitative data som valgresultater, spørreundersøkelser, partiprogrammer, lovtekster, 
rapporter og sekundærlitteratur. 
 
3.2 Variabler, operasjonaliseringer og kilder 
3.2.1 Avhengig variabel 
Problemstillingens avhengige variabel er partisysteminstitusjonalisering. Jeg tar 
utgangspunkt i operasjonaliseringene til Mainwaring og Scully (1995), men benytter 
meg av en rekke andre indikatorer i tillegg. Siden institusjonalisering har en klar 
tidsdimensjon forsøker jeg å dekke en så lang periode som mulig på hver indikator. I 
analysen av valgresultater inkluderer jeg vanligvis valgene fra hhv. 1984 i El Salvador 
og 1985 i Guatemala som regnes som de første åpne og frie valg, og fram til 2003 da 
begge landene hadde kongressvalg. Ved utregning av volatilitet og valgdeltakelse, har 
jeg også tatt med valget i El Salvador i 2006 da dette ikke går utover 
sammenligningsgrunnlaget. I Guatemala avholdes et nytt valg i oktober 2007, men det 
blir ikke anledning til å inkludere dette valget i alle utregningene som vil være foretatt 
innen valgresultatet er klart. Valgresultater henter jeg fra Observatorio Electoral4 og de 
to landenes valgtribunaler. I kartleggingen av dimensjonene benytter jeg meg også av 
spørreundersøkelser gjennomført av Latinobarómetro som årlig gjennomfører 
undersøkelser i 18 latinamerikanske land, med spørsmål knyttet til politikk, økonomi 
og sosiale forhold. Her forsøker jeg også å inkludere undersøkelser fra så mange år 
som mulig. Imidlertid ble de første Latinobarómetro-undersøkelsene gjennomført i 
1995, og alle spørsmålene jeg benytter meg av er ikke blitt stilt hvert år. 
 
Partisysteminstitusjonalisering studerer jeg langs fire dimensjoner: Stabilitet i 
partikonkurransen, partienes røtter i samfunnet, partienes legitimitet og 
                                                 
4 Observatorio Electoral er en ressursside laget av latinamerikanske akademikere som inneholder analyser av 
valg og valgresultater. 
  
 
   
29
partiorganisasjonenes styrke. Dimensjonene kommer jeg ikke til å aggregere i en 
indeks slik Mainwaring og Scully gjør. Siden jeg bare ser på to land vil jeg heller gi en 
kvalitativ tolkning av hver dimensjon, og slik vurdere hvilket partisystem som er det 
mest institusjonaliserte. I likhet med Mainwaring og Scully (1995) operasjonaliserer 
jeg stabilitet i partikonkurransen som volatilitet. Jeg vil regne ut den gjennomsnittlige 
volatiliteten for alle kongressvalg og presidentvalg fra 1984/1985 til 2003 i Guatemala 
og 2006 i El Salvador. Med så mange valg (11 i El Salvador og 9 i Guatemala) får man 
forhåpentligvis en god indikator på stabiliteten til velgeroppslutningen.  
 
For å måle partienes røtter i samfunnet bruker jeg flere indikatorer. En indikator vil 
være å regne ut forskjeller i stemmegivning mellom president- og kongressvalg. Et 
problem her er at valgene sammenfaller i Guatemala men ikke i El Salvador. I El 
Salvador sammenligner jeg presidentvalgene med de kongressvalgene som ligger 
nærmest i tid, men fortsatt kan det være utslagsgivende at det ene landet har 
sammenfallende valg og det andre ikke. En annen indikator jeg vil se på er oppgitt 
partiidentifikasjon i følge Latinobarómetro-undersøkelser. En styrke ved 
undersøkelsene er at de inkluderer over tusen enheter i hvert land. En svakhet er at 
spørsmålet bare er blitt stilt i 2003, og gjør at vi ikke kan studere hvordan indikatoren 
har utviklet seg over tid. En tredje indikator jeg ønsker å se på er kontinuiteten på 
partialternativene, ved å sammenligne hvor mye de viktigste partiene oppnådde ved de 
første frie valgene i forhold til hva de har oppnådd ved senere valg. ”Viktige” partier 
definerer jeg her som alle partier som har oppnådd over 10 prosent av stemmene ved 
minst ett av kongressvalgene. Det kan virke noe vilkårlig, men for vårt formål virker 
det å fange opp partiene som er av interesse. Forøvrig blir jeg nødt til å foreta en rekke 
slike skjønnsmessige vurderinger i løpet av oppgaven.  
 
Legitimitet vil jeg måle ved å se på to indikatorer. Den ene er tillit til politiske partier. 
Spørsmål om hvor stor tillit respondenten har til politiske partier har blitt stilt hver 
gang fra 1996 til 2004, utenom i 1999, og med rundt 1000 respondenter ved hver av 
undersøkelsene, er dette en relativ solid undersøkelse. Den andre indikatoren jeg vil se 
på er valgdeltakelse, hvor lav valgdeltakelse kan tolkes som at det politiske systemet 
  
 
   
30 
har liten legitimitet blant velgerne. Data på valgdeltakelse henter jeg fra hjemmesiden 
til International Institute of Democracy and Electoral Assistance (IDEA), som er en 
internasjonalt anerkjent organisasjon innenfor valgforskning.  
 
Den siste dimensjonen på den uavhengige variabelen handler om 
partiorganisasjonenes styrke. Jeg vil bruke en indikator som ser på alderen til alle 
partiene som oppnådde minst 5 % ved kongressvalgene i 2003 i begge landene. Dette 
kan gi et godt bilde på partienes overlevelsesevne. Det kunne vært ønskelig å inkludere 
en rekke andre indikatorer som partiressurser og partimedlemmenes lojalitet, men det 
er dessverre vanskelig å få tak i data på dette.  
 
3.2.2 Mellomliggende variabler 
Oppgavens mellomliggende variabler er fragmentering og polarisering. Fragmentering 
vil jeg måle ved å bruke Laakso og Taageperas indeks for antall effektive partier. I 
tillegg vil jeg også regne ut gjennomsnittlig antall partier i kongressen. Polarisering vil 
jeg måle på både masse- og elitenivå. På massenivå vil jeg regne ut standardavvikene 
på svarfordelingene til Latinobarómetros undersøkelser, hvor respondentene blir bedt 
om å plassere seg selv på høyre-venstre-skalaen. Standardavvikene angir hvor stor 
spredning det er på fordelingene og kan gi oss informasjon om hvor store andeler som 
plasserer seg på ytterpunktene av aksen. Spørsmålet om høyre-venstre-aksen har blitt 
stilt hver gang siden 1996 (med unntak av 1999) og gjør at vi får med et godt 
tidsperspektiv. På elitenivå vil jeg bruke resultatene fra Proyecto de Élites 
Parlamentarias Latinoamericanas5 hvor parlamentsmedlemmene i El Salvador og 
Guatemala blir bedt om å plassere de ulike partiene i parlamentet langs høyre-venstre 
aksen. Undersøkelsen er blitt gjennomført 4 ganger i El Salvador og 3 ganger i 
Guatemala. Dessverre får vi bare plassert 2 av partiene i Guatemala langs høyre-
venstre aksen på denne måten, da disse er de eneste som har overlevd alle 
undersøkelsene. Dette er forøvrig et gjennomgående problem i i studiet av 
partipolitikken i Guatemala - at den ustabiliteten som kjennetegner partisystemet, gjør 
                                                 
5 Proyecto de Élites Parlamentarias Latinoamericanas er et studie gjennomført av Universidad de Salamanca og 
har siden 1994 kartlagt holdninger hos parlamentsmedlemmer i 16 latinamerikanske land. 
  
 
   
31
det vanskelig å bruke mål som krever et lengre tidsperpektiv, da partiene har en relativ 
kort levetid. Derfor supplerer jeg med kvalitative data som partiprogrammer og 
sekundærlitteratur, når jeg skal undersøke partienes ideologiske posisjoner og 
polariseringen på elitenivå.   
 
3.2.3 Uavhengige variabler 
De uavhengige variablene har jeg utledet fra ulike teoretiske bidrag. Den første er  
’konfliktlinjestruktur’ som jeg operasjonaliserer som sosioøkonomiske og kulturelle  
motsetninger i samfunnet (potensielle konfliktlinjer) som kommer til uttrykk gjennom 
et relevant politisk parti (faktiske konfliktlinjer). For å undersøke den 
sosioøkonomiske og kulturelle sammensetningen i hvert land, tar jeg utgangspunkt i en 
rekke rapporter fra United Nations Development Programme (UNDP) og 
Verdensbanken, International Religious Freedom Report6, samt landinformasjon fra 
CIA World Factbook7 og Det norske utenriksdepartementets hjemmesider8. For å 
undersøke internasjonale konfliktlinjer som holdningen til USA og frihandelsavtalen 
CAFTA benytter jeg meg Latinobarómetro.  
 
For å finne ut hva slags konfliktlinjer partiene står for tar jeg utgangspunkt i 
sekundærlitteratur og partiprogrammer som jeg finner på partienes hjemmesider. Her 
må jeg igjen vurdere hvilke partier som skal ansees som relevante, og gjør en 
avgrensing ut ifra kriterier som styrke og levetid i kongressen. Av sekundærlitteratur 
vil jeg benytte meg av Political Parties of the World (Szajkowsi 2005), Encyclopedia 
of Latin American Politics (Kapiszewski 2002), og en rapport om politiske partier i 
Guatemala gjennomført av ASIES9. Det har dessverre vært vanskelig å finne oppdatert 
sekundærlitteratur om partiene, og jeg må i stor grad basere meg på partienes egne 
beskrivelser av seg selv i partiprogrammene. Dette er selvfølgelig problematisk i 
                                                 
6 International Religious Freedom Report blir utarbeidet årlig av Bureau of Democracy, Human Rights and 
Labor som ligger under USAs utenriksdepartement.  
7 CIA World Factbook blir utgitt årlig av USAs Central Intelligence Agency (CIA) og inneholder informasjon 
om demografiske, sosioøkonomiske, politiske og militære forhold i 265 land.  
8 Det norske utenriksdepartementet har på nettsidene sine lagt ut en rekke landrapporter som tar opp bl.a. 
politiske og økonomiske forhold i ulike land. 
9 Asociación de Investigación y Estudios Sociales er et privat og politisk uavhengig forskningsinstitutt i 
Guatemala.  
  
 
   
32 
forhold til at det kan være store avvik mellom partienes retorikk og partienes praktiske 
politikk. 
 
Den andre uavhengige variabelen er ’institusjonelt design’ som jeg operasjonaliserer 
som valgsystem og konstitusjonelle ordninger som regulerer forholdet mellom 
presidentmakten og den lovgivende forsamling. Kilder for dette vil være grunnlover og 
valglovgivning som jeg finner på hjemmesidene til landenes valgtribunaler og 
nasjonalforsamlinger. I tillegg har Political Database of the Americas10 en omfattende 
oversikt over lovgivning i latinamerikanske land. IDEA og ACE Electoral Knowledge 
Network11 har også på sine sider omfattende oversikter over institusjonelt design i 
ulike deler av verden. 
 
Den siste uavhengige variabelen er ’politisk kultur’ som jeg operasjonaliserer som 
støtten om demokratiske verdier blant både befolkningen og den politiske eliten. 
Latinobarómetro stiller spørsmål om tilfredshet med demokratiet, støtten om 
demokrati, og støtten om militære regimer. Jeg vil bruke fordelingene på disse 
spørsmålene til å tolke hvor sterk oppslutningen om demokratiske vs. autoritære 
verdier er på massenivå. For å studere politisk kultur på elitenivå vil jeg bruke 
resultater fra Proyecto de Élites Parlamentarias Latinoamericanas, hvor lovgivere blir 
bedt om å svare på et par spørsmål om holdninger til demokratiske og autoritære 
regimer. 
 
3.3 Kildekritikk og bruk av elektroniske kilder 
De to landenes korte demokratiske historier gjør det til tider vanskelig å finne 
relevante og oppdaterte kilder. Det er overraskende hvor vanskelig det er å finne gode 
kilder som inneholder både gamle og nye valgresultater fra El Salvador og Guatemala. 
Også i studiet av partier er det vanskelig å finne relevant og oppdatert kildemateriale. 
Særlig for Guatemala er jeg avhengig av nye kilder, da partiene har en meget kort 
levetid. Mye av analysen er basert på partienes egne programmer på hjemmesidene, og 
                                                 
10Statsvitenskapelig ressursside på nettet laget av Georgetown University. 
11 Nettside med informasjon om valg laget i samarbeid mellom flere organisasjoner som IDEA, UNDP og United 
Nations Electoral Assistance Division. 
  
 
   
33
som sagt avspeiler ikke nødvendigvis partiprogrammene partienes virkelige politikk. 
En lignende problemstilling dukker opp i studiet av institusjonelt design. Her baserer 
jeg meg i stor grad på lovgivning. Men dette er normative kilder som kan avvike 
betraktelig fra det som foregår i praksis. Her er også mangel på oppdatert 
sekundærlitteratur et problem. Mangel på oppdatert informasjon gjør at jeg vil bruke 
en del elektroniske kilder i analysen. Kapoun (1998) har listet opp 5 spørsmål man bør 
stille seg når man evaluerer nettsider og elektroniske kilder: 
 
• Presisjon – Sier nettsiden hvem som har produsert siden og hvordan disse kan 
kontaktes? 
• Autoritet – Har den eller de som står bak nettsiden troverdige kvalifikasjoner?  
• Objektivitet – Fremstår nettsiden som objektiv? 
• Oppdatert – Blir nettsiden og lenkene ofte oppdatert? 
• Tilgang – Er tilgangen ubegrenset av restriksjoner som avgifter eller krav til 
programvare?  
 
I tabell 3.1 har jeg brukt Kapouns kriterier til å vurdere de elektroniske kildene jeg vil 
benytte meg mest av. I nesten alle kildene fremgår det hvem som har laget siden, og 
hvordan disse kan kontaktes. Unntaket er noen av hjemmesidene til de politiske 
partiene. Ofte er de rotete og inneholder liten praktisk informasjon. Imidlertid er det 
store variasjoner mellom partiene i kvaliteten på hjemmesidene. Når det gjelder 
spørsmålet om autoritet så er de fleste hjemmesidene laget av kjente internasjonale 
organisasjoner, eller akademiske organisasjoner og universiteter.  Jeg bruker også noen 
nasjonale institusjoner som amerikanske CIA og norsk UD, og det virker som de har 
god ekspertise på de områdene jeg bruker kildene til. Partienes hjemmesider bruker jeg 
som primærkilder siden de beskriver egen politikk. På spørsmålet om objektivitet har 
jeg bevisst svart ”relativt” i stedet for ”ja”, da en kilde vanskelig kan sies å være 100 
prosent objektiv. De nasjonale institusjonene kan være under innflytelse av nasjonale 
interesser, men disse kildene fremstår også som nokså objektive og nøytrale. Partienes 
hjemmesider er gode primærkilder på partienes standpunkter og ideologi, men man må 
naturligvis skille mellom hva som er retorikk og hva som er praktisk politikk. Når det 
  
 
   
34 
gjelder spørsmålet om oppdatering, så virker det som om de fleste nettsidene blir 
oppdatert regelmessig. Unntaket her kan være noen av lenkene på 
nasjonalforsamlingenes og partienes hjemmesider. Til slutt har det vært få 
restriksjoner knyttet til tilgang, med unntak av en avgift for å få tilgang til variablene 
på Latinobarómetro, men jeg ser ikke at dette svekker kildens troverdighet. Ut fra en 
helhetlig vurdering fremstår disse elektroniske kildene som brukbare til oppgavens 
formål, og som et godt alternativ til manglende sekundærlitteratur.  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
 
   
35
 
Tabell 3.1 Vurdering av elektroniske kilder 
 
Presisjon Autoritet Objektivitet Oppdatert Tilgang 
ACE Electoral 
Knowledge Network 
Ja Ja, anerkjent innenfor 
valgforskning 
Relativt Ja Ja 
ASIES Ja Ja, guatemalsk 
forskningsinstitusjon 
Relativt Ja Ja 
CIA: The World 
Factbook 
Ja Ja, utarbeides for den 
amerikanske 
regjering, men blir 
ofte brukt i akademisk 
sammenheng 
Kan være 
påvirket av 
amerikanske 
interesser 
Ja Ja 
IDEA Ja Ja, anerkjent innenfor 
valgforskning 
Relativt Ja Ja 
Bureau of Democracy, 
Human Rights and Labor 
(US):International 
Religious Freedom 
Report 
Ja Ja, god ekspertise og 
benyttes av Human 
Rights Watch 
Kan være 
påvirket av 
amerikanske 
interesser 
Ja Ja 
Latinobarómetro Ja Ja, den største 
undersøkelsen om 
Latinamerika 
Relativt Ja Koster 60 € å få 
tilgang til 10 
variabler 
Nasjonalforsamlinger i 
El Salvador og 
Guatemala  
Ja Ja, i forhold til 
informasjon om lover 
og partier 
Avhenger av 
hvilken 
informasjon 
man oppsøker.  
Kan være 
påvirket av 
særinteresser 
Avhenger av 
hvilken 
informasjon 
man oppsøker. 
En del lenker 
er inaktive 
Ja 
Observatorio Electoral Ja Ja, publisert av kjente 
latinamerikanske 
akademikere 
Relativt Ja Ja 
Partier i El Salvador og 
Guatemala 
Ikke alltid Beskrivelser av egen 
politikk 
Nei Ikke alltid Ja, utenom 
GANAs nettside 
som ligger nede 
Georgetown University: 
Political Database of 
the Americas 
Ja Ja, anerkjent 
universitet og 
nettsiden blir bl.a. 
brukt i Encyclopedia of 
Latin American Politics 
(Kapiszewski 2002) 
Relativt Ikke på alle 
områder. 
Ja 
UD Ja Ja, basert på 
utenriksstasjonenes 
landrapporter 
Kan være 
påvirket av 
norske 
interesser 
Ja Ja 
UNDP Ja Ja, anerkjent 
internasjonal 
organisasjon 
Relativt Ja Ja 
Universidad de 
Salamanca: Proyecto 
de Élites 
Parlamentarias 
Latinoamericanas 
Ja Ja, anerkjent 
universitet og 
undersøkelsen blir 
ofte sitert i studier om 
latinamerikansk 
politikk 
Relativt Ja Kun tilgang til 
sammendrag av 
undersøkelsen 
Valgtribunaler i El 
Salvador og 
Guatemala 
Ja Ja, ansvarlig for 
valggjennomføring og 
offentliggjøring av 
resultater 
Kan være 
påvirket av 
særinteresser 
Ja, derimot 
vanskelig å 
finne eldre 
valgresultater 
Ja 
World Bank Ja Ja, anerkjent 
internasjonal 
organisasjon 
Relativt Ja Ja 
 
 
  
 
   
36 
Kapittel 4 Partisystemene i El Salvador og Guatemala 
4.1 Partier i El Salvador og Guatemala 
I dette kapitlet vil jeg klassifisere og beskrive partisystemene i El Salvador og 
Guatemala ut i fra institusjonaliseringsgrad, polarisering og fragmentering.  
Selv om selve problemstillingen fokuserer på systemnivå, er kjennskap til de enkelte 
partiene og den politiske konteksten disse inngår i viktige for å forstå partisystemene i 
de to landene. Under følger en kort presentasjon av de viktigste politiske partiene i El 
Salvador og Guatemala. En grundigere gjennomgang av partiene vil bli gitt i neste 
kapittel.  
 
El Salvador 
Etter fredsavtalene har det vært to partier som har dominert politikken i El Salvador: 
Det høyreorienterte Alianza Republicana Nacionalista (ARENA) og venstresidens 
Frente Farabundo Martí para la Liberación Nacional (FMLN). ARENA har hatt 
regjeringsmakten i El Salvador i sammenhengende 16 år noe som er uvanlig lenge i 
latinamerikansk sammenheng (UD 2007). FMLN oppsto som en politisk-militær 
organisasjon under borgerkrigen tilknyttet geriljaen, med røtter i det kommunistiske 
partiet. Partiet er fortsatt revolusjonært i følge partiprogrammet og befinner seg ytterst 
på venstresiden (FMLNs hjemmeside 2007). ARENA oppsto som et motsvar til 
FMLN hvor hovedprioriteringen var kampen mot kommunismen. Partiet har en 
neoliberal og konservativ ideologi, og er en støttespiller til militæret. I den 
økonomiske politikken har de vektlagt privatisering, makroøkonomisk stabilitet, 
frihandel og å ha et godt forhold til USA (UD 2007). FMLN har aldri hatt 
regjeringsmakten, men har derimot hatt ordføreren i hovedstaden San Salvador siden 
1997. FMLN har høy oppslutning blant den lavere middelklasse i urbane strøk. Partiet 
har vært splittet mellom reformister og kommunister. FMLN står i sterk opposisjon til 
regjeringens politikk i forhold til privatisering, frihandel og opptak av u-landsgjeld. De 
er også mindre USA-vennlige enn ARENA (UD 2007). Andre viktige partier i El 
Salvador er høyrepartiet Partido de Conciliación Nacional (PCN) som kom på tredje 
plass ved valget i 2003, og sentrumspartiet Partido Demócrata Cristiano (PDC) som 
kom på fjerde plass (Observatorio Electoral 2007).  
  
 
   
37
Guatemala 
Når man leser forskjellige bidrag om Guatemala er det gjennomgående mangelen på 
stabilitet som trekkes frem for å beskrive partipolitikken. ”Transfugismo” er et begrep 
som har oppstått for å beskrive fenomenet med skiftende partiallianser og politikere 
som hyppig skifter partitilhørighet (UD 2007). Den politiske partihoppingen er enda 
større på kommunenivå. I motsetning til i El Salvador er det ingen bestemte partier 
som har dominert politikken over en lengre periode. Ingen parti har vunnet 
presidentvalget mer enn én gang, og i hver valgperiode er flertallet av partiene små og 
nydannete. Vi kommer også til å se senere i kapitlet, hvordan den kontinuiteten som 
finnes blant partialternativene i El Salvador er fraværende i Guatemala.  
 
Valgvinneren ved kongressvalget i 2003 var Gran Alianza Nacional (GANA) som var 
en sentrum-høyre koalisjon mellom Partido Patriota (PP), Partido Solaridad Nacional 
(PSN) og Movimiento Reformador (MR), ledet av vinneren av presidentvalget Oscar 
Berger. På andre plass kom høyrepartiet Frente Republicano Guatemalteco (FRG) som 
er det eldste partiet i Guatemala (etablert i 1988) og ledet av den beryktede eks-
generalen Efraín Ríos Montt. På tredjeplass kom det nyetablerte partiet Union 
Nacional de la Esperanza som kaller seg for et sosialdemokratisk parti. Det fjerde 
største partiet var Partido de Avanza Nacional som også er et høyreorientert parti 
(Observatorio Electoral 2007). De 10 partiene som ble valgt inn til kongressen i 2003 
utgjør i dag 15 ulike grupperinger (ASIES 2007), og er betegnende for hvor ustabil 
partipolitikken er i Guatemala. 
 
4.2 Institusjonalisering av partisystemene  
Jeg vil studere institusjonaliseringen av partisystemene i El Salvador og Guatemala 
langs fire dimensjoner: Stabilitet i partikonkurransen, partienes røtter i samfunnet, 
partienes legitimitet og partiorganisasjonenes styrke. Som en indikator på stabilitet i 
partikonkurransen vil jeg se på velgervolatiliteten i de to landene. For å se på partienes 
røtter i samfunnet vil jeg bruke tre indikatorer: Forskjellen mellom stemmegivning til 
kongressvalg og presidentvalg, partiidentifikasjon og kontinuiteten på 
partialternativene. Som indikatorer på partienes legitimitet vil jeg se på hvor stor tillit 
  
 
   
38 
respondentene i Latinobarómetro i 2004 oppgir å ha til politiske partier, samt 
valgoppslutning. Som indikator på partiorganisasjonenes styrke vil jeg se på alderen til 
de viktigste partiene i de to landene.  
 
4.2.1 Stabilitet i partikonkurransen 
Stabilitet i partikonkurransen måler jeg ved å regne ut gjennomsnittlig volatilitet for 
alle kongressvalg og presidentvalg fra hhv. 1984 i El Salvador og 1985 i Guatemala, 
og frem til de siste valgene som er avholdt. For å regne ut volatiliteten bruker jeg 
Pedersens indeks12. Valgresultatene har jeg hentet fra hjemmesiden til Observatorio 
Electoral og fra hjemmesidene til de to landenes valgtribunaler13. Resultatene er 
gjengitt i tabell 4.1. 
 
Tabell 4.1 Volatilitet i kongress- og presidentvalg 1985-2006 (i prosent) 
 
El Salvador (1985-) 1988 (1984-) 1989 1991 1994 1997 1999 2000 2003 2004 2006
Kongressvalg 22  18 26 22  14 11  13 
Presidentvalg  26  15  16   12  
Gjennomsnittlig volatilitet: 18        
 
Guatemala (1985-) 1990 1994 1995 1999 2003   
   
Kongressvalg 61 55 46 45 63      
Presidentvalg 49  67 40 67      
Gjennomsnittlig volatilitet: 55        
 
Kilder: Observatorio Electoral,Tribunal Supremo Electoral de Guatemala og Tribunal Supremo Electoral de El Salvador 
 
Som vi ser er den gjennomsnittlige volatiliteten rundt tre ganger høyere i Guatemala 
enn i El Salvador, med en gjennomsnittlig volatilitet på 55 % i Guatemala, mens i El 
Salvador er den på 18 % for perioden. I El Salvador har det vært en jevn nedgang i 
volatiliteten for hele perioden, bortsett fra en oppgang fra valget i 1991 til 1994, noe 
som kan henge sammen med at det var de første valgene etter fredsovergangene. I 
Guatemala sank volatiliteten i kongressvalgene noe på 1990-tallet, men nådde nye 
høyder ved de siste kongress- og presidentvalgene i 2003.  
 
                                                 
12 Pedersens indeks for volatilitet måler endringene i partienes prosentvise oppslutning fra valg til valg. Dette 
deler man på 2 for å ikke telle med både de som vinner og de som taper i summen (Heidar og Berntzen 
(1998:39). 
13 Tribunal Supremo Electoral de Guatemala og Tribunal Supremo Electoral de El Salvador. 
  
 
   
39
Mainwaring og Zoco (2007) har undersøkt volatiliteten i 47 land (ikke El Salvador og 
Guatemala). Sammenligner vi casene våre med land i Europa, ligger Guatemala på 
omtrent samme nivå som post-kommunistiske land som Romania (53) og Latvia (56), 
mens El Salvador nærmer seg nivået til Spania (17) og Portugal (15) (Mainwaring og 
Zoco 2007:159-160).  
 
4.2.2 Partienes røtter i samfunnet 
En indikator på partienes røtter i samfunnet kan være å regne ut forskjellen i 
stemmegivning mellom presidentvalg og kongressvalg. Liten forskjell i 
stemmegivning tyder på at partimerkelappene er styrende for folks stemmegivning, og 
at partiene er noenlunde forankret i samfunnet. Jeg har sett på partienes oppslutning 
ved de tre siste presidentvalgene i El Salvador og Guatemala. Siden El Salvador ikke 
har sammenfallende valg, har jeg her sammenlignet presidentvalgene med de 
nærmeste kongressvalgene. Jeg har regnet ut den samlede differansen for alle partiene, 
og regnet ut den gjennomsnittlige samlede differansen for perioden. Resultatene er 
gjengitt i tabell 4.2. Her er det er El Salvador som kommer dårligst ut i forhold til 
institusjonaliseringsdimensjonen, hvor partienes samlede oppslutning i snitt varierer 
med rundt 35 % mellom kongressvalg og presidentvalg. I Guatemala er den 
gjennomsnittlige differansen på rundt 23 %. Imidlertid kan en av grunnene til at 
Guatemala har en lavere differanse enn El Salvador være at her sammenfaller 
presidentvalget med kongressvalget. Selv om det bare er ett års forskjell mellom de 
aktuelle valgene for El Salvador, utenom i 1994 da de falt sammen, kan dette være nok 
til at stemmegivningen varierer slik den gjør mellom president- og kongressvalg. Vi 
ser at i 1994 er forskjellen i El Salvador langt lavere enn der president- og 
kongressvalg ikke sammenfaller. At det ene landet har sammenfallende valg og det 
andre ikke, og at dette kan være utslagsgivende for de ulike resultatene, gjør det 
problematisk å bruke denne indikatoren til å si noe om forskjeller i 
institusjonaliseringsgrad mellom de to landene. Det som allikevel kan være interessant 
å merke seg er at forskjellen i stemmegivning mellom president- og kongressvalg har 
økt for hvert valg i begge landene. 
 
  
 
   
40 
Tabell 4.2 Forskjeller i stemmegivning mellom kongress- og presidentvalg 1994-2004  (i prosent) 
El Salvador 
P1994/ 
K1994 
 
P1999/ 
K2000 
 
P2004/ 
K2003 
AD 
ARENA 4,0 15,9 25,7 
CD 4,5   
CDU  6,3 
FMLN/USC 3,5 8,1 1,8 
MAC 0,1 
MSN   
MU 0,1 
PCD 1,5 1,5 3,4 
PCN 0,8 5,0 10,4 
Andre 0,7 5,4 7,5 
Samlet differanse 15,3 35,9 55,1 
 
Gjennomsnittlig differanse 35,4%   
 
Guatemala P/K1995 P/K1999 P/K2003 
ARDE 0,9 
CAMINHA 0,3   
DCG  4,1 1,6 
DIA 0,4 
DIA 0,8 
DSP  0,3 
FDNG 1,9 1,6  
FRG 2,4 5,6 0,4 
FUN/PID 0,5 
GANA: PP/MR/PSN   10,0 
LOV/UD 0,4 1,2 2,2 
MLN 0,7 0,5  
PAN 1,3 3,4 2,6 
PDP 0,2  
PLP 1,1 0,9 
PP 0,1  
PREG 0,4 
PU  2,4 
UCN 1,0 
UCN/DSG/PSD 1,9   
UNE 8,0 
URNG  1,6 
URNG/DIA 1,4 
Andre 0,8 0,3 6,6 
Samlet differanse 12,3 20,9 36,4 
 
Gjennomsnittlig differanse 23,2%   
 
P: Presidentvalg 
K: Kongressvalg 
 
Kilder: Observatorio Electoral,Tribunal Supremo Electoral de Guatemala og Tribunal Supremo Electoral de El Salvador 
 
  
 
   
41
En annen indikator på partienes rotfeste i samfunnet er hvor tilknyttet velgerne oppgir 
å være til et bestemt parti. I spørreundersøkelsen gjennomført av Latinobarómetro i 
200314 blir respondentene bedt om å svare på hvor tilknyttet de er til et bestemt parti. 
I tabell 4.3 har jeg gjengitt hvordan respondentene fordelte seg. 
 
Tabell 4.3 Tilknytning til politisk parti 2003 (i prosent) 
   
 El Salvador  Guatemala  
Very close 4,4  2,8 
Fairly close 4,6  2,3  
Just a sympathizer 33,3  23,1  
Not close to any political party 51,9  58,9  
Vet ikke / svarer ikke 5,8 12,9 
 100  100  
 (1008) (1006) 
 
Spm: With respect to the political parties how do you feel.... very close, fairly close, just a sympathiser, or not 
close to any political party? 
 
Kilde: Latinobarómetro 2003 
 
 
I begge landene er det få som føler ganske eller veldig sterk tilknytning til noe parti 
med rundt 9 % i El Salvador og rundt 5 % i Guatemala til sammen i disse kategoriene. 
Rundt 33 % i El Salvador og 23 % i Guatemala oppgir at de sympatiserer med et 
politisk parti. Det klare flertallet i begge landene oppgir at de føler ingen tilknytning 
overhodet. Denne kategorien er over 10 prosentpoeng større i Guatemala enn i El 
Salvador. I Guatemala er det også en høy andel som svarer vet-ikke, noe som også kan 
tolkes som et tegn på svak tilknytning.  
En tredje indikator på rotfeste kan være å se på kontinuiteten til partisystemet. I tabell 
4.4 har jeg inkludert alle partier som har oppnådd minst 10 % av setene ved ett eller 
flere av kongressvalgene fra 1985 til 2003. Vi ser at i El Salvador er det de samme 
hovedaktørene som har gjort seg gjeldende i løpet av hele perioden, bortsett fra 
FMLNs inntreden etter fredsavtalene, og en del svingninger i velgeroppslutning som 
særlig har gått utover PDC. I Guatemala har DCG som var det desidert største partiet 
med over 50 % av setene i 1985 blitt helt marginalisert, mens de andre partiene fra 
1985 har opphørt å eksistere. Bare i løpet av perioden 1999 til 2003 stuper PANs og 
                                                 
14 Spørsmålet er bare blitt stilt i Latinobarómetro 2003. 
  
 
   
42 
FRGs oppslutning, mens nykomlingene UNE og GANA samlet oppnår om lag 
halvparten av setene i kongressen i 2003. 
Tabell 4.4 Andel av setene i kongressen vunnet av det viktigste partiene 1985-2003 (i prosent)  
 
 
El Salvador 1985 1988 1991 1994 1997 2000 2003 
 PDC 55,0 36,7 31,0 21,4 8,3 6,0 6,0 
ARENA 21,7 51,7 46,4 46,4 33,3 34,5 32,1 
PCN 20,0 11,7 10,7 4,8 13,1 16,7 19,0 
FMLN    25,0 32,1 36,9 36,9 
     
Guatemala 1985 1990 1994 1995 1999 2003  
DCG 51 23,3 16,3 3,8 1,8 0,6 
UCN 22 35,3 8,8 2,5 
MLN/PID 12       
PDCN/PR 11 
MAS  15,5      
PAN  10,3 28,8 53,8 32,7 10,8  
FRG/PID/FUN 10,3     
FRG   41,3 26,3 55,8 27,2  
GANA15     29,7 
UNE   20,3  
Kilder: Observatorio Electoral,Tribunal Supremo Electoral de Guatemala og Tribunal Supremo Electoral de El Salvador 
 
Et annet mål på kontinuiteten til partisystemene kan være å sammenligne hvor mye de 
største partiene (de med over 10 % av kongressplassene) oppnådde ved de første åpne 
og frie valg i hhv. 1984 og 1985, og hvor mye de samlet oppnådde i 2003. Vi ser i 
tabell 4.5 at i El Salvador gjør de samme partiene fra de første valgene seg fortsatt 
gjeldende med en samlet oppslutning på 57 %, selv om de riktignok har gått tilbake 
med nesten 40 prosentpoeng i løpet av perioden. For Guatemala er differansen langt 
mer drastisk i og med at samtlige av de viktigste partiene ved de første valgene har 
enten forsvunnet eller blitt helt ubetydelige. 
 
Tabell 4.5 Kontinuiteten på partialternativene 1984-2003 
 
 
 
 
Viktigste partier ved 
første åpne og frie 
valg 
 
Prosent av 
plassene ved første 
åpne og frie valg 
 
Prosent av 
plassene ved siste 
valg (2003) 
 
Differanse 
% 
 
El Salvador 
 
PDC, ARENA, PCN 
 
 
96,7 
 
57,1 
 
- 39,6 
Guatemala DCG, UCN, MLN, 
PID, PDCN, PR 
96,0 0,6 - 95,4 
Kilder: Observatorio Electoral,Tribunal Supremo Electoral de Guatemala og Tribunal Supremo Electoral de El Salvador 
                                                 
15 GANA: Valgallianse mellom PP, PSN og MR.  
  
 
   
43
 
Det kan også være interessant å se på perioden etter fredsovergangene i hhv. 1994 og 
1995 og frem til i dag. I tabell 4.6 sammenligner jeg hvor mye de viktigste partiene 
oppnådde samlet ved de første valgene etter overgangene med det de oppnåde ved 
valgene i 2003. 
 
Tabell 4.6 Kontinuiteten på partialternativene 1994-2003  
Viktigste partier ved 
første valg etter 
fredsovergangen 
 
Prosent av 
plassene ved første 
valg etter 
fredsovergangen 
 
Prosent av 
plassene ved siste 
valg (2003) 
 
Differanse 
% 
 
 
El Salvador 
 
PDC, ARENA, 
PCN, FLMN 
 
 
97,6 
 
94,0 
 
- 3,6 
 
Guatemala DCG, UCN, PAN, 
FRG 
86,3 38,6 - 47.7  
  
Kilder: Observatorio Electoral,Tribunal Supremo Electoral de Guatemala og Tribunal Supremo Electoral de El Salvador  
 
Siden den siste tabellen går over et kortere tidsperspektiv er differansen for de 
viktigste partiene naturligvis mindre, men i Guatemalas tilfelle allikevel fortsatt 
ganske høy. I løpet av en periode på under ti år har de viktigste partiene ved 
fredsovergangene mistet nesten 48 prosentpoeng i oppslutning. De viktigste partiene 
ved fredsovergangene i El Salvador holder seg fortsatt på omtrent samme nivå og 
tyder på et langt mer stabilt partisystem enn i Guatemala.  
 
4.2.3 Legitimitet 
I Latinobarómetro blir respondentene bedt om å oppgi hvor mye tillit de har til en 
rekke ulike grupper og institusjoner, der i blant politiske partier. Jeg har sett på alle 
spørreundersøkelsene fra 1996 til 2004 (i 1999 var det ingen undersøkelse). Tabell 4.7 
viser hvordan respondentene fordelte seg i Guatemala og El Salvador. I snitt er 
andelen som oppgir at de har ingen tillit til politiske partier høyere i Guatemala enn i 
El Salvador. Andelene som oppgir å ha mye eller noe tillit er også større i El Salvador 
enn i Guatemala for alle årene. Dette tyder på at tilliten til politiske partier er 
gjennomsnittlig høyere i El Salvador enn i Guatemala. Imidlertid er det verdt å merke 
seg de store variasjonene som forekommer innenfor hvert land fra år til år. I 1996 var 
andelen som oppga å ha ingen tillit i Guatemala så liten som 7,3 %. En mulig 
  
 
   
44 
forklaring kan være en optimisme i forbindelse med fredsovergangene, men denne 
effekten uteble i så fall i El Salvador hvor 17,6 % var skeptiske til politiske partier på 
samme tidspunkt. Året etter dalte tilliten til politiske partier i Guatemala, og  
36,4 % oppga at de hadde ingen tillit, mens i El Salvador økte tilliten noe. Siden da har 
tilliten både sunket og steget i begge landene. Det kan være vanskelig å tolke disse 
svingningene innenfor hvert land, men vi ser i hvert fall at gjennomsnittlig er tilliten til 
politiske partier enda lavere i Guatemala enn i El Salvador.  
 
Tabell 4.7 Tillit til politiske partier 1996-2004 (i prosent) 
 
El Salvador 1996 1997 1998 2000 2001 2002 2003 2004 Gjennomsnitt
Have a lot  4,6 11,9 5,3 4,4 7,6 5,5 3,1 6,1 6,1 
Some 20,0 33,5 18,1 19,6 10,6 11,1 7,5 18,6 17,4 
A little  42,8 33,6 40,3 39,9 31,1 23,5 23,0 35,9 33,8 
No confidence 17,6 15,8 32,5 33,5 43,9 52,3 62,0 35,6 36,7 
Vet-ikke/svarer-ikke  15,0 5,3 3,8 2,7 6,8 7,6 4,5 3,8 6,2 
Totalt 
100 
(1003) 
100 
(1010) 
100 
(1000) 
100 
(1001) 
100 
(1000) 
100 
(1014) 
100  
(1008) 
100 
 (1003) 
100 
(1005) 
 
Guatemala 1996 1997 1998 2000 2001 2002 2003 2004 Gjennomsnitt
Have a lot  2,6 3,7 3,9 3,5 1,8 2,0 2,2 4,3 3,0 
Some 19,2 20,1 15,5 14,0 8,0 5,7 5,6 7,5 12,0 
A little  54,5 19,4 44,8 29,7 39,8 22,3 16,6 28,3 31,9 
No confidence 7,3 36,4 33,9 34,6 45,4 65,8 65,5 54,6 42,9 
Vet ikke/svarer ikke  16,4 18,4 1,9 18,2 5,0 4,2 10,1 5,3 9,9 
 
Totalt  
100 
(1001) 
100 
(1000) 
100 
(1000) 
100 
(989) 
100 
(1002) 
100 
(1000) 
100 
(1006) 
100  
(1000) 
100 
(1000) 
 
Spm: Please look at this card and tell me how much confidence you have in each of the following groups,  
institutions or persons mentioned on the list: a lot, some, a little or no confidence? 
 
Kilde: Latinobarómetro 1996-2004 
 
 
Valgdeltakelse kan også være en indikator på om hvorvidt man oppfatter det å stemme 
på politiske partier som en legitim måte å avgjøre hvem som skal styre. På 
hjemmesidene til IDEA kan man finne oversikter over valgdeltakelse ulike steder i 
verden. IDEA skiller mellom andelen registrerte velgere som stemmer, og andelen av 
den stemmeberettigede befolkningen som stemmer (VAP16). Data for El Salvador og 
Guatemala er gjengitt i tabell 4.8. 
 
 
                                                 
16 VAP: Voting Age Population 
  
 
   
45
 
Tabell 4.8 Valgdeltakelse 1985-2006 (i prosent) 
El Salvador Kongressvalg 
  
Presidentvalg 
År Stemmer / registrerte Stemmer / VAP  År Stemmer / registrerte Stemmer / VAP
1985 n/a 48.3 1984 n/a 30.5 
1988 67.7 43.5 1989 54.7 39.4 
1991 52.9 44.0 1994 46.2 42.5 
1994 55.1 51.1 1999 38.6 38.1 
1997 89.2 82.2 2004 66.2 n/a 
2000 38.1 37.9    
2003 28.4 n/a 
2006 52.6 n/a 
Gjennomsnitt 54.9 51.2  51.4  37.6 
    
Guatemala Kongressvalg Presidentvalg
År Stemmer / registrerte Stemmer / VAP  År Stemmer / registrerte Stemmer / VAP
1985 69.2 49.8 1985 60.2 43.4 
1990 56.4 41.0 1990 56.4 41.0 
1994 21.0 14.5 1991 45.3 31.9 
1995 46.8 33.4 1995 36.9 26.3 
1999 40.4 31.1 1999 40.4 31.1 
2003 54.5 n/a 2003 46.8 n/a 
Gjennomsnitt 48.1 34  47.7 34.7 
Kilde: IDEA 
 
 
Gjennomsnittlig valgdeltakelse er lavere i Guatemala enn i El Salvador både for 
kongressvalg og presidentvalg, også når vi sammenligner andelen av registrerte som 
stemmer og andelen av stemmeberettigede som stemmer. Sammenligner vi 
kongressvalgene er ikke forskjellene så store når vi ser på andelen registrerte, men 
sammenligner vi VAP-andelene er forskjellen i valgdeltakelse tydelig med drøye 51 % 
i El Salvador mot 34 % i Guatemala. For presidentvalgene er ikke forskjellene like 
store mellom landene verken når vi ser på registrerte eller stemmeberettigede. Her 
gjelder imidlertid for begge landene at valgdeltakelsen ”stuper” når man går fra å se på 
andelen av registrerte som stemmer til andelen av stemmeberettigede som stemmer. 
Gjennomsnittlig valgdeltakelse er gjennomgående lavere i Guatemala enn i El 
Salvador, spesielt når vi sammenligner andelen stemmeberettigede som avgir stemme 
ved kongressvalgene. 34 % deltakelse ved kongressvalg i Guatemala mot rundt 51 % i 
El Salvador tyder på at partiene i Guatemala har enda større vanskeligheter med å 
mobilisere befolkningen enn i nabolandet. 
 
  
 
   
46 
4.2.4 Partiorganisasjonenes styrke 
Som en indikator på partiorganisasjonenes styrke i Guatemala og El Salvador, kan 
man sammenligne den gjennomsnittlige alderen til de viktigste partiene i de to 
landene. I tabell 4.9 har jeg angitt alderen (i 2003) på partiene som oppnådde over 5 % 
av plassene ved kongressvalgene i 2003 i El Salvador og Guatemala.  
 
Tabell 4.9 Partienes alder 
 Etablert i år Alder (i 2003) 
El Salvador   
FMLN 1980 23 
ARENA 1981 22 
PCN 196 42 
PDC 196 43 
CDU/CD 1998 5 
Gjennomsnitt: 27 år 
Guatemala   
GANA17: 
PP 
PSN 
MR 
 
2002 
2002 
1995 
 
1 
1 
8 
FRG 1988 15 
UNE 200
PAN 1989 14 
 Gjennomsnitt: 7 år 
 
Kilde Political Database of the Americas 
 
Vi ser at de viktigste partiene i El Salvador er langt eldre enn de viktigste partiene i 
Guatemala, med PCN og PDC etablert så tidlig som i 1960 og 1961, mens FMLN og 
ARENA er produkter av borgerkrigen og ble grunnlagt i 1980 og 1981. I Guatemala 
var bare PAN og FRG over 10 år i 2003, mens halvparten av de viktigste partiene var 
kun 1 år.  
 
4.2.5 Oppsummering av dimensjonene 
El Salvador skårer bedre enn Guatemala på samtlige dimensjoner og indikatorer for 
institusjonalisering, bortsett fra når det gjelder forskjeller i stemmegivning mellom 
president- og kongressvalg. Som nevnt kan dette skyldes at landene har ulike 
valgsykluser med sammenfallende valg i Guatemala og ikke-sammenfallende i El 
Salvador, og dette forbeholdet gjør det tvilsomt om denne indikatoren kan brukes til å 
si noe om forskjeller i institusjonalisering mellom de to landene. Ellers fremviser El 
                                                 
17 Her ser jeg på alderen til hvert enkelt parti i valgalliansen GANA. 
  
 
   
47
Salvador større kontinuitet og stabilitet i partialternativene enn i Guatemala, 
tilknytning og tillit til politiske partier er større og valgdeltakelsen høyere. Den største 
forskjellen finner vi i stabiliteten på partikonkurransen, hvor Guatemala har en svært 
høy velgervolatilitet – tre ganger høyere enn i El Salvador. 
 
4.3 Fragmentering 
I tabell 4.10 har jeg brukt Laakso og Taageperas18 indeks for å regne ut antall effektive 
partier for alle kongressvalg frem til 2003 i El Salvador og Guatemala: 
 
Tabell 4.10 Antall effektive partier 1994-2003 
 
El Salvador Antall effektive partier Guatemala Antall effektive partier 
År  År  
1985 2,6 1985 3,0 
1988 2,4 1990 4,4 
1997 3,0 1994 3,5 
1994 3,1 1995 2,7 
1997 4,1 1999 2,4 
2000 3,5 2003 4,6 
 
2003 3,5  
Gjennomsnitt 3,2 Gjennomsnitt 3,4 
 
 
Kilder: Observatorio Electoral,Tribunal Supremo Electoral de Guatemala og Tribunal Supremo Electoral de El Salvador 
 
Som vi ser har begge landene tilnærmet like mange antall effektive partier i 
gjennomsnitt for perioden 1994-2003, og kan begge klassifiseres som 
flerpartisystemer. Imidlertid er forskjellen i antall effektive partier såpass liten at målet 
vanskelig kan brukes til å si noe om forskjeller mellom partisystemene i de to landene.  
 
Et problem med Laakso og Taageperas indeks er at den er nøytral overfor utskiftninger 
av partier. Den gir mest mening i stabile partisystemer og er mindre nyttig i ustabile 
systemer hvor den ikke fanger opp partiutskiftninger. Som vi har sett under 
institusjonaliseringsdimensjonene ’stabilitet i partikonkurransen’ og ’røtter i 
samfunnet’ er partialternativene i El Salvador langt mer stabile enn i Guatemala. I 
Guatemala er det ikke de samme partiene som inngår i partisystemet fra år til år, mens 
i El Salvador er det stort sett de samme hovedaktørene som utgjør antallet effektive 
partier. Laakso og Taageperas mål på fragmentering uttrykker to forskjellige 
                                                 
18 Formel i kapittel 2  
  
 
   
48 
virkeligheter i El Salvadors og Guatemalas tilfelle, og i sistnevnte tilfelle må den sees i 
sammenheng med den svært høye volatiliteten som gjør at det sjeldent er de samme 
partialternativene som opptrer fra gang til gang.  
 
Et alternativt mål på fragmentering kan være å se på gjennomsnittlig hvor mange 
partier som har fått mandater ved kongressvalgene. Antall partier som har vunnet 
mandater i kongressen ved valgene fra 1985 til i dag er gjengitt i tabell 4.11. 
 
Tabell 4.11 Antall partier i kongressen 1985-2003 
 
El Salvador  1985 1988 1991 1994 1997 2000 2003 Gjennomsnitt 
3 6 6 9 6 5 5,7 
Guatemala 1985 1990 1994 1995 1999 2003   
 7 9 6 8 6 10 7,6 
 
Kilder: Observatorio Electoral,Tribunal Supremo Electoral de Guatemala og Tribunal Supremo Electoral de El Salvador 
 
Vi ser at Guatemala i snitt har flere partier i kongressen enn El Salvador, og er dermed 
mer fragmentert hvis vil legger dette målet til grunn. Imidlertid gir ikke denne 
telleøvelsen noe grunnlag til å si at Guatemalas partisystem er så mye mer fragmentert 
enn andre partisystemer. Antallet partier i kongressen er ikke noe høyere enn det som 
er vanlig i land som man anser å ha stabile partisystemer, for eksempel i de nordiske 
land. Derimot ser vi at det er store svingninger i antallet partier til kongressen fra valg 
til valg. Vi har fortsatt det samme problemet som i Laakso og Taageperas mål at man 
ikke fanger opp partiutskiftinger ved å telle på denne måten. 
 
Fragmentering, et mye brukt mål for å beskrive partisystemene i de mer etablerte 
demokratiene i Vest-Europa er kanskje altså ikke like egnet til å beskrive mer ustabile 
partisystemer. I stedet for å se på antallet partier virker det mer fruktbart å se på 
kontinuiteten til de ulike partialternativene og stabiliteten i partikonkurransen for å 
beskrive partisystemdynamikken i El Salvador og Guatemala. Det er nettopp dette 
institusjonaliseringsperspektivet kan bidra med. Da har vi sett at El Salvador oppviser 
større stabilitet enn Guatemala. 
 
  
 
   
49
4.4 Polarisering 
For å studere polariseringen på massenivå kan vi se på fordelingene til spørsmålet i 
Latinobarómetro fra 1996 til 2004 (ingen undersøkelse i 1999), hvor respondentene 
blir bedt om å plassere seg på en skala fra 0 til 10, hvor 0 representerer det ekstreme 
venstre og 10 det ekstreme høyre. Tabell 4.12 viser hvordan respondentene fordeler 
seg i de to landene. For Guatemala er gjennomsnittet 5,3 og standardavviket 3,0, mens 
i El Salvador er gjennomsnittet 5,8 og standardavviket på 3,0. Det betyr at i Guatemala 
befinner 68 % av respondentene seg innenfor 2,3og 8,3 (5,3 ± 3,0) mens i El Salvador 
vil en like stor andel ligge mellom verdiene 2,8 og 8,8 (5,8 ± 3,0). Det innebærer at 
tilnærmet en tredjedel plasser seg utenfor verdiene 2,3 og 8,3 i Guatemala og utenfor 
2,8 og 8,8 i El Salvador. Det tyder på at i begge landene er det relativ høy grad av 
polarisering når spredningen er såpass stor. Standardavvikene er like store i de to 
landene, men i El Salvador ligger gjennomsnittet på 5,8 og gir en noe mer høyredreid 
fordeling enn i nabolandet. Et viktig forbehold er at jeg har utelatt vet-ikke-svar og de 
som ikke ville plassere seg noe sted i utregningene av standardavvikene. Disse 
andelene er svært høye, og utgjorde til sammen i snitt for hele perioden hhv. 25 % av 
respondentene i El Salvador og 34 % av respondentene i Guatemala. Med så mange 
som svarer ”vet ikke” eller ”ingen” kan det tyde på at høyre-venstre skalaen ikke er 
like godt egnet til å måle polarisering på massenivå i El Salvador og Guatemala, som i 
for eksempel de etablerte demokratiene i Vest-Europa. Dette gjør det tvilsomt om vi 
kan bruke standardavvikene til svarfordelingene til å si noe om polariseringen i de to 
landene. Det vi kan si er at i begge landene har en stor andel av respondentene 
vanskeligheter med å plassere seg på høyre-venstre skalaen, og denne andelen er 
spesielt stor i Guatemala. 
 
 
 
 
 
 
 
  
 
   
50 
Tabell 4.12 Fordeling høyre-venstre skalaen (i prosent) 
 
El Salvador 1996 1997 1998 2000 2001 2002 2003 2004  
0 Venstre 6,6 5,7 5,2 1,7 0 3,6 6,6 5,5  
1 2,3 4 4,1 4,9 8,9 1,2 5,5 3,7  
2 3,8 5,5 5,2 3,5 0,9 1 1,2 1,8  
3 5,6 8,8 7 5,8 1,4 1,2 2,8 6  
4 5,9 6,6 5,1 5,5 1,5 0,9 2,1 3,6  
5 19,1 20,2 29,4 33,3 16,5 13,2 14,9 21,4  
6 7,9 7,8 4 8,1 2,8 1,5 3,6 3,8  
7 5,5 10,2 3,3 6,7 2,3 2,9 4,3 4,9  
8 7,4 7,7 6,7 4,1 3,4 4 6 4,2  
9 4 5,6 2,9 4,2 2,9 4,1 3,2 3,3  
10 Høyre 8,6 7,6 16,2 6,2 24,9 15,6 17,6 19,4  
Ingen 8,5 2,9 4,8 13 20,5 42,6 22,3 13,3  
Vet ikke/svarer ikke 15 7,3 6,1 3,1 4,2 8,3 10 9  
 
100 
(1003)
100 
(1010) 
100 
(1000)
100 
(1001)
100 
(1000)
100 
(1014)
100 
(1008)
100 
(1003) 
 
Gjennomsnitt 
Middelverdi19 5,4 5,3 5,5 5,3 6,7 6,7 5,9 5,9 5,8 
Standardavvik 2,9 2,8 3,0 2,4 3,2 3,1 3,4 3,1 3,0 
Guatemala 1996 1997 1998 2000 2001 2002 2003 2004  
0 Venstre 3,8 14,2 10,7 3,4 0 3 6 8  
1 4 6,9 1,1 5,7 4,6 1,3 1,8 5,4  
2 5,8 6 3 5,2 2,2 1,9 1,4 2,3  
3 5,3 7,1 6,7 6,9 2 1 1,2 3,2  
4 7,6 10,1 5,1 8 1,6 1,9 1,4 4,8  
5 12,3 18,1 26,3 30,2 28,6 15,3 9 16,7  
6 5,7 9,2 2,9 4,4 5,9 2,9 3 2,5  
7 3,3 6,1 1,9 4,7 4,2 2 1,8 2,5  
8 3,4 6,3 2,9 5,5 3,3 3,8 1,6 2,8  
9 2,5 4,8 2,3 3,1 1,7 1,9 1,1 1,3  
10 Høyre 4,8 1,8 15,6 6,8 9,2 14,2 14,1 11,2  
Ingen 9 3,3 11,5 10 20,6 37,9 23,7 23,2  
Vet ikke/svarer ikke 32,6 6,1 10 6,1 16 12,9 33,8 15,9  
 
100 
(1001)
100 
(1000) 
100 
(1000)
100 
(989) 
100 
(1002)
100 
(1000)
100 
(1006)
100 
(1000) 
 
Gjennomsnitt 
Middelverdi 4,8 4,2 5,2 5,0 5,7 6,4 6,0 4,9 5,3 
Standardavvik 2,8 2,8 3,0 2,6 2,4 3,1 3,6 3,3 3,0 
 
Spm: In politics, people normally speak of "left" and "right". On a scale where 0 is left and 10 is right,  
where would you place yourself? 
 
Kilde: Latinobarómetro 1996-2004 
 
For å måle polariseringen på elitenivå vil jeg bruke data fra Proyecto de Élites 
Parlamentarias Latinoamericanas hvor parlamentsmedlemmene i El Salvador og 
Guatemala blir bedt om å plassere de forskjellige partiene i parlamentet langs høyre-
venstre aksen. I El Salvador er ARENA, FMLN, PCN og PDC tatt med. I Guatemala 
er bare de eldste partiene PAN og FRG inkludert. Resultatene er illustrert i graf 4.1 og 
4.2. 
                                                 
19 ”Vet ikke/svarer ikke” og ”ingen” utelatt i utregningene av middelverdi og standardavvik. 
  
 
   
51
Graf 4.1 Lovgiveres plassering av partiene i kongressen langs høyre-venstre skalaen i El Salvador 
8,3
9,8 9,6
9,3
1,5 1,5 1,6
1,2
7,2
8,0 8,0
7,3
4,6
6,6
5,8 6,0
1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
1994 1997 2000 2003
År
V
en
st
re
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  H
øy
re
ARENA
FMLN
PCN
PDC
 
Kilde: Proyecto de Élites Parlamentarias, Universidad de Salamanca    
 
Graf 4.2 Lovgiveres plassering av partiene i kongressen langs høyre-venstre skalaen i Guatemala 
8,9 8,9
7,8
9,3
8,5
7,2
1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
1995 2000 2004
År
V
en
st
re
  
            
            
           
H
øy
re
PAN
FRG
 
Kilde: Proyecto de Élites Parlamentarias, Universidad de Salamanca   
 
Vi ser av grafene at i El Salvador er hele høyre-venstre-aksen representert med 
ARENA og FMLN i hver sin ende. I Guatemala er kun høyresiden representert med 
lite som skiller mellom PCN og PDC; de bytter til og med plass mellom 1995 og 2000. 
I tabell 4.13 har jeg regnet ut den gjennomsnittlige ideologiske avstanden mellom 
ytterpunktene. I El Salvador er den gjennomsnittlige avstanden mellom ARENA og 
FMLN på hele 7,8, og ut fra dette må partisystemet karakteriseres som svært 
polarisert. I Guatemala er det praktisk talt ingen ideologisk avstand mellom de to 
lengstlevende relevante partiene. 
  
 
   
52 
Tabell 4.13 Ideologisk avstand 1994-2004 
 
El Salvador ARENA FMLN Avstand 
1994 8,3 1,5 6,8 
1997 9,8 1,5 8,3 
2000 9,6 1,6 8,0 
2003 9,3 1,2 8,1 
  Gjennomsnitt 7,8 
 
Guatemala 
 
PAN 
 
FRG 
 
1995 9,3 8,9 0,4 
2000 8,5 8,9 0,4 
2004 7,8 7,2 0,6 
  Gjennomsnitt 0,5 
 
Det at El Salvador oppviser en større kontinuitet enn Guatemala, gjør at det er enklere 
å måle forskjellige aspekter ved partisystemet (som polarisering), siden det er stort sett 
de samme relevante partiene fra valg til valg. Guatemalas tilfelle byr på en større 
utfordring, og det blir problematisk å regne ut den gjennomsnittlige ideologiske 
avstanden i Guatemala fra 1995 til 2004, når det er kun to partier som har overlevd 
perioden. Imidlertid utgjorde disse de to største partiene ved tidspunktene for de to 
første målingene. Samlet oppnådde de 69 % av plassene ved valget i 1995, og hele  
89 % av plassene ved valget i 2000. Den største mangelen ved målingen i 2004 er at 
partiene GANA og UNE, som ble henholdsvis det største og tredjestørste partiet ved 
siste valg, er utelatt. Da kan det være nyttig å supplere de kvantitative data med 
kvalitative. En gjennomgang av partiprogrammene til disse partiene (kapittel 5) viser 
at de også kan plasseres til høyre på den ideologiske aksen. Så selv om graf 4.2 ikke 
inkluderer alle de største partiene fra siste valg, gir den et godt bilde på den smale 
ideologiske avstanden som karakteriserer partisystemet i Guatemala, og at det mangler 
en relevant venstreside.  
 
Av denne oppsummeringen av partienes ideologiske posisjoner, fremstår partisystemet 
i El Salvador som det mest polariserte med stor ideologisk avstand mellom de to 
største partiene ARENA og FMLN. I Guatemala mangler et sterkt venstreparti; de 
relevante partiene fra 1995 og frem til i dag befinner seg i sentrum og på høyresiden av 
det ideologiske spektrum. For å bruke Sartoris merkelapper nærmer partisystemet i El 
  
 
   
53
Salvador seg et tilfelle av ’polarisert pluralisme’ og Guatemala et tilfelle av ’moderat 
pluralisme’.  
 
4.5 Konklusjon  
Ut ifra denne gjennomgangen av partisystemene i El Salvador og Guatemala, fremstår 
partisystemet i El Salvador som det mest institusjonaliserte ut i fra de indikatorene jeg 
her har tatt i bruk. Partiene er eldre og partialternativene utviser en større kontinuitet i 
El Salvador enn i Guatemala. El Salvador har også noe større valgdeltakelse, og skårer 
bedre i spørreundersøkelsen til Latinobarómetro om tillit og tilknytning til partiene. 
Spesielt den ekstremt høye volatiliteten i Guatemala gjør at landet kommer dårlig ut 
når det gjelder stabiliteten i partikonkurransen. 
 
Da jeg målte gjennomsnittlig fragmentering fikk jeg et tilnærmet like stort antall 
effektive partier for begge landene. Guatemala har ofte blitt fremhevet for å ha et svært 
fragmentert partisystem, men ut i fra Laakso og Taageperas indeks er ikke 
partisystemet i Guatemala noe mer fragmentert enn det som er vanlig i Latin-Amerika. 
Derimot har landet i snitt flere partier i kongressen enn El Salvador. Å måle 
polarisering på massenivå ut ifra spredningen til svarfordelingene til Latinobarómetro  
om selvplassering på høyre-venstre skalaen, viste seg å være noe problematisk når så 
store andeler svarer ”vet-ikke” eller ikke plasserer seg noe sted. El Salvador har i 
tidligere bidrag blitt fremstilt som det mest polariserte landet i Latin-Amerika, og det 
ser ut som at vi må studere partisystemet på elitenivå for å finne belegg for denne 
påstanden. Ved å gjennomgå resultatene fra Proyecto de Élites Latinoamericanas så vi 
at El Salvador er svært polarisert, mens i Guatemala er det vanskelig å skille partiene 
fra hverandre. Dette vil også bli bekreftet når jeg går gjennom partiprogrammene i 
neste kapittel.   
 
 
 
 
  
 
   
54 
Kapittel 5 Årsaker til forskjeller i institusjonalisering av partisystemene i El 
Salvador og Guatemala 
I dette kapitlet vil jeg teste hypotesene jeg formulerte i kapittel 2, og se om jeg kan 
finne årsaker til at partisystemet er mer institusjonalisert i El Salvador enn i 
Guatemala. 
 
5.1 Sosiologiske årsaker 
Ut ifra sosiologisk teori argumenterte jeg i teorikapitlet for at en tydelig 
konfliktlinjestruktur kan virke positivt på institusjonaliseringen av partisystemet, ved 
at det styrker partiidentifikasjonen, noe som i sin tur kan gi et mer stabilt partisystem.  
 
H1: En tydelig konfliktlinjestruktur vil virke positivt på institusjonaliseringen av 
partisystemet. 
 
Jeg identifiserte en rekke konfliktlinjer som kan være aktuelle i de to landene basert på 
Rokkans konfliktlinjer og landenes historiske, kulturelle og sosioøkonomiske kontekst. 
Her vil jeg gå mer empirisk til verks for å se om de foreslåtte konfliktlinjene virkelig 
gjør seg gjeldende. Dette gjør jeg i to trinn. I første trinn kartlegger jeg den 
sosioøkonomiske og kulturelle strukturen i de to landene på bakgrunn av ulike kilder 
som sekundærlitteratur, rapporter og spørreundersøkelser fra Latinobarómetro. Dette 
vil utgjøre potensielle konfliktlinjer. I andre trinn beveger jeg meg opp på 
partisystemnivå og undersøker ved hjelp av partiprogrammer og sekundærlitteratur, 
om de potensielle konfliktlinjene kommer til uttrykk gjennom et relevant politisk parti; 
altså blir til faktiske konfliktlinjer. 
 
5.1.1 Sosioøkonomisk og kulturelt grunnlag for konfliktlinjer  
I den følgende presentasjonen av sosioøkonomiske og kulturelle forhold i El Salvador 
og Guatemala, vil jeg forsøke å identifisere motsetninger som kan danne grunnlag for 
politisk mobilisering. 
 
 
  
 
   
55
Økonomi og sosiale forhold 
I El Salvador har ARENA-regjeringen ført en politikk med vekt på privatisering, 
frihandel, tilrettelegging for utenlandsinvesteringer i landet og valutastabilitet. Dette 
førte til en sterk økonomisk vekst på 1990-tallet men har senere avtatt (UD 2007). El 
Salvador sliter med et stort underskudd på handelsbalansen, som blir kompensert av 
pengeoverføringer fra slektninger i USA. Disse overføringene utgjør nær 17 % av El 
Salvadors bruttonasjonalprodukt (UD 2007). De siste 30 årene har det vært en 
omfattende restrukturering av El Salvadors økonomi, med skiftende vekt fra 
jordbruksnæringene og kaffeindustrien, til et mer differensiert næringsgrunnlag. 
Tertiærnæringene og finanssektoren har hatt en spesiell sterk vekst, og industrien har 
også vokst en del de siste tiårene (UD 2007).  
 
Hvilke politiske implikasjoner kan vi trekke av disse økonomiske forholdene? For det 
ene kan det ventes at regjeringens neoliberale politikk kan skape en opposisjon som 
ønsker en sterkere offentlig kontroll og mer utviklede velferdsordninger, og som er 
negative til frihandel. For det andre ser vi at El Salvador er økonomisk svært avhengig 
av USA, noe som kan danne en motsetning rundt hva slags forhold man ønsker til 
landet. For det tredje kan økonomisk utvikling og et mer differensiert næringsgrunnlag 
styrke betydningen av klassekonflikten mellom arbeidstagere og arbeidsgivere, samt 
motsetningen mellom ulike næringer. 
 
I følge CIA World Factbook befant 35 % av befolkningen seg i El Salvador under 
fattigdomsgrensen i 2005 (CIA 2007). Imidlertid bygger dette tallet på nasjonale 
estimater, og definisjonen av fattigdom varierer fra land til land. Dette forbeholdet gjør 
at det kan være vanskelig å bruke dette tallet til å sammenligne på tvers av land. En 
mer egnet indikator for å sammenligne sosiale forhold kan være Human Development 
Index (HDI). HDI blir brukt av UNDP i den årlige Human Development Report, og er 
en sammensatt indikator som måler forventet levealder, lesekyndighet, utdanning og 
levestandard. I HDI-rankingen for 2004 kommer El Salvador på 101. plass av 177 land 
og plasserer landet i mellomkategorien for ”human development” (UNDP 2006). En 
annen interessant indikator kan være Gini-indeksen for inntektsfordeling. Latin-
  
 
   
56 
Amerika har tradisjonelt hatt blant de høyeste Gini-koeffisientene i verden, altså hatt 
de skjeveste inntektsfordelingene. På FNs Gini-index kommer El Salvador på          20. 
plass av 125 land som er undersøkt i 2003, der de høyeste rangeringene tilsvarer de 
skjeveste inntektsfordelingene i verden (UNDP 2006). De sosiale ulikhetene følger i 
stor grad geografiske skiller, og landet er delt mellom et urbant og økonomisk utviklet 
område, og et ruralt og mer økonomisk tilbakestående område (UNDP 2003:17). Man 
anslår at 42 % av befolkningen bor i rurale områder. De sentrale områdene står for 
80 % av verdiskapningen i landet. Byområdene byr på større økonomiske muligheter 
for befolkningen, mens mange folk på landsbygda er avhengige av pengeoverføringer 
fra slektninger i utlandet. (UNDP 2003:17). Rural landløshet forblir et stort problem til 
tross for en rekke landreformer i forbindelse med fredsavtalene (Wood 2005:200). Vi 
ser at det er store sosiale og geografiske skiller som kan skape grunnlag for 
konfliktlinjer. I tillegg overlapper disse og forsterker hverandre, siden fattigdommen i 
stor grad er et ruralt problem. 
 
Guatemala er den største økonomien i Mellom-Amerika med et bruttonasjonalprodukt 
per capita tilsvarende omtrent halvparten av den i Brasil (CIA 2007). I likhet med El 
Salvador fører Guatemala en konservativ økonomisk politikk, med vekt på 
valutastabilitet målt mot amerikanske dollar og lav offentlig gjeldsbyrde (UD 2007). 
Regjeringen Berger gjorde store kutt i offentlig forbruk for å redusere 
budsjettunderskuddet, med det resultat at det endte på rundt 2 % for 2004 (UD 2007). 
Etter å ha vært gjennom en betydelig krise, begynte økonomien å snu i positiv retning i 
2004, på grunn av økning i eksporten de siste årene, mest i form av private 
pengeoverføringer fra familiemedlemmer i utlandet. Disse står for hele 80 % av 
landets eksportinntekter (UD 2007). Landbrukssektoren står for en fjerdedel av BNP, 
to femtedeler av eksporten, og halvparten av arbeidskraften i landet (CIA 2007). 
Guatemalas næringsgrunnlag er mindre differensiert enn El Salvadors, og omtrent 
halvparten av befolkningen lever av jordbruk (UNDP 2005:132).  
 
I likhet med i El Salvador, kan regjeringens neoliberale politikk skape en motsetning 
mellom de som ønsker lave skatter og privatisering, og de som ønsker en mer sosial 
  
 
   
57
politikk. Siden Guatemala har en mindre differensiert produksjon kan dette gjøre 
landeier-landarbeider-motsetningen viktigere i forhold til arbeidsgiver-arbeidstager-
motsetningen i El Salvador. Videre ser vi at Guatemala også er svært økonomisk 
avhengig av USA, noe som kan danne grunnlag for politiske motsetninger. At 
halvparten av befolkningen livnæres av jordbruk kan skape en konfliktlinje mellom 
primærnæringen og andre næringer i vekst.   
 
Byveksten har vært relativ lav i Guatemala de siste tiårene, og med en 
urbaniseringsandel på 46 % i 2002 er Guatemala det nest minst urbaniserte landet i 
Latin-Amerika (UNDP 2005:69). Jordbruksnæringen er konstituert av et relativt 
begrenset antall store gårdsbruk som kontrollerer store landområder på den ene siden, 
og av mange små enheter som drives av småbønder som har begrenset med jord på den 
andre siden. Den skjeve jordfordelingen følger etniske skillelinjer, og selv om 
halvparten av de som lever av jordbruk er indianere, kontrollerer disse kun 22 % av 
jordressursene (UNDP 2005:132).74 % av dem på landsbygda er fattige, 24 % er 
ekstremt fattige, og 43 % er analfabeter. Særlig urbefolkningen er rammet av rural 
fattigdom, siden 80 % bor på landsbygda (World Bank 2007). Mens indianere 
tradisjonelt har vært bosatt på landsbygda og livnært seg av jordbruk, har ikke-
indianere gjerne vært tilknyttet mer differensiert produksjon (UNDP 2005:69). På 
HDI-rankingen for 2004 er Guatemala på 118. plass, noe som er den nest laveste 
plasseringen blant landene i Latin-Amerika (Haiti lavest) (UNDP 2006). På FNs Gini-
index kommer Guatemala på 12. plass av 125, med en Gini-koeffisient på 0,57, altså 
en litt skjevere inntektsfordeling enn i El Salvador (UNDP 2006). Vi ser at Guatemala 
lider av svært store sosiale ulikheter, både mellom urbane og rurale innbyggere, og 
mellom indianere og ikke-indianere. Disse motsetningene kan danne grunnlaget for 
konfliktlinjer som sentrum-periferi og primærnæring-sekundærnæring; konfliktlinjer 
som overlapper og forsterker hverandre. I tillegg finner man en potensiell konfliktlinje 
mellom arbeidsgivere og arbeidstagere i byene, og mellom landeiere og landløse på 
landsbygda. 
 
 
  
 
   
58 
Religion og etnisitet 
Rundt 60 % av El Salvadors befolkning tilhører den romersk-katolske kirke. Rundt   
20 % er protestanter. Rundt 15 % har ingen religiøs tilknytning. Mens den katolske 
kirke har mistet over 10 prosentpoeng av sin andel av befolkningen de to siste tiårene, 
har den protestantiske gruppen fordoblet seg. Katolisismen når sin høyeste oppslutning 
i den sentrale delen av landet, som inkluderer det tyngst befolkede området San 
Salvador (US Department of State 2007). Etnisk og språklig sett er befolkningen i El 
Salvador ganske homogen med kun 1 % indianere (CIA 2007). Dette gjør at den 
etniske dimensjonen antageligvis ikke spiller så stor rolle i partipolitikken. I stedet kan 
motsetningen mellom protestanter og katolikker skape en religiøs konfliktlinje, som 
overlapper med sentrum-periferi-konflikten. 
 
Guatemala har historisk vært overveldende romersk-katolsk. I senere tiår har 
protestantiske grupper vokst kraftig. Anslagsvis 50-60 % av befolkningen er katolikker 
og 40 % er protestanter. Katolikker og protestanter er jevnbyrdig fordelt i landet – 
geografisk og på tvers av etniske grupper (US Department of State 2007). I 
folketellingen i 2002 definerte 41 % seg som urfolk, hvorav det store flertallet som 
maya. 0,2 % av befolkningen definerte seg som xinca eller garifuna. Den øvrige delen 
av befolkningen er mestizos. Ifølge samme folketelling er spansk hovedspråket til om 
lag 70 % av befolkningen. Den resterende delen har ett av 21 mayaspråk, xinca eller 
garífuna som hovedspråk (UD 2007). Den etnisk heterogene sammensetningen til 
befolkningen i Guatemala kan danne grunnlaget for sterke konfliktlinjer, spesielt siden 
disse overlapper med en rekke andre konfliktlinjer som sentrum-periferi, 
primærnæring-sekundærnæring og landeier-landløs. I Guatemala er befolkningen 
nærmest delt på midten mellom katolikker og protestanter. På en side kan dette danne 
grunnlag for sterke politiske motsetninger. På den annen side går denne på tvers av 
etnisitet og geografiske områder, noe som kan dempe betydningen av den religiøse 
motsetningen. 
 
 
 
  
 
   
59
Internasjonale forhold og historisk kontekst  
USA har hatt stor innflytelse i Mellom-Amerika opp gjennom historien, og mange 
salvadoranere og guatemalere har slektninger i USA som sender hjem månedlige 
pengebidrag. Derfor kan det være interessant å se på holdninger til USA blant 
befolkningen. I Latinobarómetro 2000-2004 blir respondentene bedt om å vurdere sin 
holdning til landet. Svarfordelingene er gjengitt i tabell 5.1.  
 
Tabell 5.1 Holdning til USA 2000-2004  (i prosent) 
 
2000 2001 2002 2003 2004 
El Salvador      
Very good 52,6 25,1 29,7 24,3 24,8 
Good 39,9 57,0 54,0 56,0 59,1 
Bad 2,7 4,0 5,1 8,2 6,2 
Very bad 1,1 0,9 1,9 2,6 1,8 
Vet ikke/ Svarer ikke 3,7 13,0 9,2 9,0 8,2 
      
Guatemala 
Very good 19,4 12,3 22,3 13,7 10,6 
Good 56,9 66,0 57,6 53,8 65,9 
Bad 9,4 8,9 10,8 8,3 7,6 
Very bad 1,4 1,2 2,0 2,4 1,3 
Vet ikke/ Svarer ikke 12,8 11,7 7,4 21,8 14,6 
 
Spm.: I would like to know your opinion about the United States. Do you have a very good, good, bad or very bad 
opinion of the United States? 
 
Kilder: Latinobarómetro 2000-2004 
 
Som vi ser uttrykker et klart flertall av respondentene i begge landene at de er positive 
til USA. El Salvador er faktisk det landet i undersøkelsen med den høyeste andelen av 
respondenter som oppgir å ha en ”veldig bra” eller ”bra” mening om USA hvis vi 
sammenligner med alle landene som er undersøkt i Latinobarómetro for 2004. 
Guatemala skårer nesten like høyt, og denne positive holdningen til USA er 
gjennomgående i Mellom-Amerika, mens landene lenger sør er mer skeptiske. 
 
En annen internasjonal konfliktlinje, som vi kan forvente overlapper med den forrige, 
kan være knyttet til implementeringen av frihandelsavtalen CAFTA. I 
Latinobarómetro 200320 blir respondentene bedt om å vurdere om de tror at CAFTA 
vil tjene deres interesser. Svarfordelingene er gjengitt i tabell 5.2. Vi ser at blant de 
som svarer på spørsmålet, så er et klart flertall i begge landene positive til CAFTA. 
                                                 
20 Spørsmålet er bare blitt stilt i 2003. 
  
 
   
60 
Det er kun rundt en femtedel i El Salvador og en tiendedel i Guatemala som ikke tror 
at frihandelsavtalen vil tjene dem i det hele tatt. Imidlertid er det en veldig stor andel 
av respondentene i Guatemala som oppgir ”vet ikke” eller unnlater å svare. Dette kan 
tyde på at kjennskapen til frihandelsavtalen er langt lavere i Guatemala enn i El 
Salvador, og at folk ikke klarer å ta stilling til spørsmålet.  
 
Tabell 5.2 Holdning til CAFTA 2003 (i prosent) 
 El Salvador Guatemala 
Benefit you very much 19,7 7,7 
Somewhat benefit you 17,3 15,4 
Benefit you a little 27,1 23,1 
Don´t benefit you at all 18,0 10,8 
Vet ikke/svarer ikke 17,9 43,0 
 100  
(1008) 
100 
 (1006) 
 
Spm.: As far as you know or have heard, how do you think the Free Trade Agreements (NAFTA, CAFTA) and the Commercial 
Agreements benefit you and your family? Would you say they benefit you very much, somewhat benefit you, benefit you a little 
or they don´t benefit you at all? 
Kilder: Latinobarómetro 2003 
 
En siste konfliktlinje jeg vil se på springer ut av landenes historie. Det kan tenkes at 
motsetningen mellom geriljaen og militæret fra borgerkrigen, fortsatt gjør seg 
gjeldende som en konfliktlinje. Denne vil jeg behandle på partinivå, og se om hvorvidt 
partiene kan knyttes til en av sidene.  
 
Oppsummering av potensielle konfliktlinjer  
Etter gjennomgangen av sosial struktur i de to landene, ser vi at det er en rekke sosiale, 
økonomiske og kulturelle motsetninger som kan danne grunnlaget for politiske 
konfliktlinjer. Vi finner stort sett de samme motsetningene i El Salvador og Guatemala 
med et viktig unntak – den etniske motsetningen som bare gjør seg gjeldende i 
Guatemala. Begge landene er delt mellom katolikker og protestanter, sentrum og 
periferi, ulike næringsveier, og store sosiale skiller. Imidlertid kan konfliktlinjene ha 
ulik styrke i de to landene. I følge Lipset og Rokkan (1967) vil betydningen av de 
økonomiske konfliktlinjene øke med økonomisk utvikling og nasjonal integrering. El 
Salvador har en mer differiensert produksjon enn Guatemala, og et mer kulturelt 
homogent samfunn. Dette kan øke betydningen av de sosioøkonomiske konfliktlinjene 
i El Salvador, mens i Guatemala er det mer ”bakgrunnsstøy” i form av etnisk, språklig 
og kulturell diversitet.  
  
 
   
61
 
I begge landene overlapper motsetningen mellom sentrum og periferi med 
motsetningen mellom primærnæringer og andre næringer, siden landsbygda er mindre 
økonomisk utviklet. I Guatemala overlapper i tillegg disse konfliktlinjene med den 
etnisk-språklige. Videre skaper den skjeve inntektsfordelingen vi finner i begge 
landene, en sosial motsetning mellom landeiere og landarbeidere på landsbygda, og en 
mellom arbeidsgivere og arbeidstagere i byene.  
 
Vi har tre konfliktlinjer som springer ut av landenes historiske og internasjonale 
kontekst: Om man var tilknyttet militær- eller geriljasiden fra borgerkrigen, 
holdningen til USA, og holdningen til frihandelsavtalen CAFTA. Motsetningen 
mellom militæret og geriljaen gir seg selv fra landenes historie, og vil bli behandlet på 
partinivå. Når det gjelder de internasjonale konfliktlinjene, er et overveldende flertall 
positive til USA, og et klart flertall er også positive til CAFTA. 
 
De potensielle konfliktlinjene er oppsummert i tabell 5.3: 
 
Tabell 5.3 Potensielle konfliktlinjer   
 El Salvador Guatemala 
Katolisisme – protestantisme X X 
Sentrum – periferi X X 
Arbeidsgivere – arbeidstakere X X 
Landeiere – landløse X X 
Primærnæring – sekundær/tertiærnæring X X 
Indianere – mestizos - X 
Militæret – geriljaen X X 
Pro-USA – anti-USA X X 
Pro-CAFTA – anti-CAFTA X X 
 
5.1.2 Konfliktlinjer i partisystemet  
I denne delen vil jeg undersøke hvilke av de potensielle konfliktlinjene som faktisk 
kommer til uttrykk gjennom et relevant politisk parti. I El Salvador er det lite 
problematisk å identifisere de viktigste partiene siden det er de samme fire som vinner 
seter i kongressen fra valg til valg; de to hovedpartiene ARENA og FMLN, og to 
  
 
   
62 
mindre partier PCN og PDC. I Guatemalas tilfelle byr det på større problemer, siden 
som vi har sett, levetiden på partialternativene er svært begrenset. Ut i fra kriterier som 
kontinuitet i kongressen og relativ styrke inkluderer jeg GANA, FRG, UNE og PAN. 
FRG og PAN er de eldste partiene i Guatemala som fortsatt eksisterer og vinner store 
andeler i kongressen. Ellers er det naturlig å ta med valgvinneren fra 2003 GANA og 
UNE som ble det tredje største partiet.   
 
Tabell 5.4 Relevante partier  
El Salvador Guatemala 
ARENA GANA 
FMLN FRG 
PCN UNE 
PDC PAN 
 
Hvilke konfliktlinjer kan de ulike partiene sies å representere? Hvilke konfliktlinjer 
dominerer politikken? I hvilken kontekst oppsto partiene? Dette forsøker jeg å skissere 
nedenfor. Presentasjonen er basert på oppslagsverket Political Parties of the World 
(Szajkowski 2005), Encyclopedia of Latin American Politics (Kapiszewski 2002), 
partiprogrammer funnet på partienes hjemmesider, samt en omfattende studie av 
partiene i Guatemala gjennomført av ASIES (2007). Formuleringer jeg har hentet rett 
ut fra de spanske partiprogrammene og oversatt, har jeg satt i anførselstegn.  
 
El Salvador 
Alianza Republicana Nacionalista (ARENA)  
ARENA ble etablert av offiseren Roberto D'Aubuisson i 1981 i opposisjon til 
militærjuntaen som da satt ved makten. I Encyclopedia of Latin American Politics blir 
partiet karakterisert som et meget nasjonalistisk høyreparti i sterk opposisjon til 
kommunismen, venstrepolitikk og landreform (Kapiszewski 2002:156). Partiet er nært 
tilknyttet militæret. Imidlertid modererte partiet seg på slutten av 1980-tallet og 
dempet de mest militante elementene innenfor partiet, og innledet fredssamtaler med 
geriljaen og FMLN. Regjeringspartiet, som finner støtte i den amerikanske Bush-
administrasjonen, fører i dag en liberal frihandelspolitikk med dollarisering, 
privatisering og støtte av CAFTA (Szajkowski 2005:197). Fortsatt henter partiet mye 
støtte fra nasjonale ekstremister, men vekten har skiftet mer over på moderate 
konservative og næringsinteresser (Kapiszewski 2002:157). 
  
 
   
63
Partiprogrammet slår fast at det er tre prinsipper som bør styre ”nasjonalistiske 
salvadoranere”: Gud, fedrelandet og frihet. Videre står det at staten ikke er et mål i seg 
selv, men et middel til å sikre individets frihet og den private eiendomsrett (ARENAs 
hjemmeside 2007). ARENA fremstår som et typisk høyreparti med nasjonalistisk 
ideologi og et neoliberalt økonomisk program. I partiprogrammet forkaster ARENA 
”doktrinen om klassekamp” med klar hentydning til motstanderen FMLN.  
 
Hvilke konfliktlinjer kan vi så identifisere med partiet? Selv om ARENA legger stor 
vekt på Gud og religion i programmet, henvender partiet seg verken spesielt til 
katolikker eller protestanter. Ut fra ARENAs neoliberale profil appellerer partiet til 
den økonomiske eliten, dvs. landeiere og arbeidsgivere. ARENA retter seg ikke inn 
mot noe bestemt geografisk område, men har i stedet lagt seg på en nasjonalistisk linje. 
ARENA er en klar støttespiller til militæret, og er vennlig innstilt til USA og CAFTA.  
  
Farabundo Martí para la Liberación Nacional (FMLN) 
FMLN er et resultat av sammenslåingen mellom det kommunistiske partiet og fire 
geriljagrupper på begynnelsen av 1980-tallet. I dag er partiet internt splittet mellom 
doktrinære kommunister og mer moderate reformister. FMLN har i likhet med 
ARENA også moderert seg siden fredsprosessene, og rettet seg mer inn mot 
middelklassen (Szajkowski 2005:196).  
 
I partiprogrammet beskriver FMLN ARENAs regjering som et ”sivilt diktatur”. Videre 
heter det at neoliberalismen har gått verst utover de fattige, og skapt en arbeidsløshet 
som tvinger folk til å reise ut av landet for å tjene penger til familien (FMLNs 
hjemmeside 2007). FMLN ønsker en styrking og desentralisering av staten og 
grunnleggende sosiale reformer, og kan i et konfliktlinjeperspektiv sies å henvende seg 
til arbeidstakere og landløse. FMLN mangler den religiøse profilen som kjennetegner 
de andre partiene vi ser på i denne oppgaven, noe som ikke er uventet ut i fra partiets 
marxistiske ideologi. På sentrum-periferi-dimensjonen henvender partiet seg ikke til et 
bestemt område, men henter allikevel stor oppslutning blant lavere middelklasse i 
urbane strøk (Szajkowski 2005:196). Ellers står FMLN også på motsatt side av 
  
 
   
64 
ARENA på de andre konfliktlinjene; partiet vokste ut av geriljabevegelsen, og er 
skeptisk til USA og frihandelsavtaler som CAFTA. Partiet sier at den selv er en 
forkjemper for demokrati, og stempler ARENA som autoritært (FMLNs hjemmeside 
2007). FMLNs karakteristikker av ARENA illustrerer den polariserte diskursen som 
kjennetegner salvadoransk politikk.  
 
Partido de Conciliación Nacional (PCN) 
Partiet ble dannet i 1961 som en reaksjon mot kommunistbevegelsen og som en 
støttespiller til militæret, og dominerte politikken i El Salvador gjennom hele 1960- og 
70-tallet. Fra å kalle seg et parti for sosial reform, til å være et anti-reformistisk parti, 
og til en gjenoppdagelse av sine ”sosialdemokratiske røtter”, har partiet hatt 
vanskeligheter med å plassere seg selv i det ideologiske landskapet. En leder sa i 1991 
at partiet var ”til venstre for ARENA og til høyre for PDC”. Siden har partiets aktivitet 
i den lovgivende forsamling heller sentrert rundt klientelistiske hensyn enn 
ideologiske. For eksempel har partiet støttet FMLN i bytte med større representasjon i 
komiteer i kongressen (Szajkowski 2005:197). 
 
I partiprogrammet står det at partiet bygger på nasjonalistisk og demokratisk ideologi. 
Elles står det blant annet at PCN har som mål ”at landet skal nå det høyeste mulige 
nivået av økonomisk, sosial og politisk utvikling”, ”beskytte menneskets friheter og 
rettigheter”, ”sikre at alle har like muligheter”, ”sikre alles tilgang til utdanning, helse 
og sosial sikkerhet”, ”fremme aktiviteter som skaper rikdom og velferd”, og ”fremme 
kulturelle og artistiske aktiviteter som uttrykker den nasjonale kultur” (PCNs 
hjemmeside 2007). Programmet bærer mer preg av å liste opp idealer som appellerer 
til et bredest segment mulig, enn å foreslå konkrete tiltak. Det er vanskelig å 
identifisere partiet med en spesiell konfliktlinje, i hvert fall ut i fra partiprogrammet – 
og det virker som om partiet kompenserer dette ved å spille på nasjonalistiske verdier. 
 
Partido Demócrata Cristiano (PDC) 
Partiet ble dannet i 1960 av forskjellige katolske grupper og hevdet å søke en ”tredje 
vei” mellom kapitalisme og kommunisme. Imidlertid førte tette bånd med militæret på 
  
 
   
65
1980-tallet partiet ut på høyrefløyen i det politiske landskapet. Særlig på slutten av 
1980-tallet gikk partiet i bresjen for ”re-privatisering” av økonomien. Partiet vokste 
frem som en betydningsfull politisk kraft på 1970-tallet, men har blitt betraktelig 
svekket siden da (Szajkowski 2005:197). 
 
I partiets prinsipprogram tar man like mye avstand fra at ”et menneske utbytter et 
annet i det liberalkapitalistiske samfunn” som ”frarøvelsen av menneskets frihet under 
den absoluttistiske og totalitære stat”. Det slås fast at PCD er ”verken reaksjonært eller 
kommunistisk”, men at løsningen finnes i ”det kristne demokratiet” (PCDs 
hjemmeside 2007). En gjennomgang av partiprogrammet tegner bilde av et 
sentrumsparti med vekt på kristne verdier, men også mye plass er viet til forsvar av 
typiske høyreverdier som den private eiendomsrett.  
 
Partiet spiller ikke på motsetningen mellom katolikker og protestanter, selv om partiet 
springer ut av katolske grupper. På partiets hjemmeside står det at PDC er ”partiet for 
hele El Salvador”. Heller kunne man snakket om en kirke-stat-motsetning fordi partiet 
legger stor vekt på at foreldrene og ikke staten, skal bestemme hva slags skolegang 
barna skal få. Partiets forsvar av den private eiendomsrett appellerer til landeiere og 
arbeidsgivere.  
 
Guatemala 
Gran Alianza Nacional (GANA)  
GANA oppsto i 2005 som en allianse mellom Partido Patriota (PP), Partido Solaridad 
Nacional (PSN) og Movimiento Reformador (MR). I praksis utgjorde ingen av disse 
partiene noe særlig konsoliderte grupper fra før av. GANA tjente mer som et 
instrument for misfornøyde PAN-utbrytere ledet av Oscar Berger (Szajkowski 
2005:266). Både PP og MR har allerede brutt ut av alliansen siden da, og GANA 
bygger i hovedsak videre på restene av PSN (ASIES 2007).  
 
GANA legger vekt på ”demokratisk frihet” i partiprogrammet sitt. Partiet plasserer seg 
selv litt til høyre for sentrum på høyre-venstre-skalaen. ”Gud” nevnes ofte som et 
  
 
   
66 
annet viktig prinsipp i partiprogrammet, men det slås fast at politiske partier ikke skal 
blande seg inn i religiøse spørsmål (ASIES 2007). GANA ønsker å styrke rettsstaten. 
Partiet vil begrense statlig inngripen; staten skal kun tjene individets frihet og beskytte 
den private eiendomsrett. Økonomisk legger partiet vekt på markedsliberalisme og 
frihandel. Når det gjelder etniske grupper må disse ”inkluderes” i samfunnet, uten at 
man nevner konkrete tiltak. (ASIES 2007).  
 
Partiet hevder å ikke rette seg inn mot noen spesiell gruppe, men mot ”alle 
guatemalere” (ASIES 2007). Allikevel kan man ut fra det vi her har skissert, tenke seg 
diverse grupper som partiet kan appellere spesielt til. Vekten på markedsliberalisme, 
privat eiendomsrett, og individets frihet, er typiske høyreverdier som kan være i tråd 
med interessene til arbeidsgivere og landeiere i de to økonomiske konfliktlinjene. 
Partiet er også en tilhenger av frihandelsavtalen CAFTA. GANA ser også på 
demokratiet som den eneste akseptable styreform, og med sin vekt på demokratisk 
frihet fremstår partiet som anti-autoritært. Resten av gjennomgangen av GANAs 
partiprogram gir ikke grunnlag for å si at partiet representerer noen andre 
konfliktlinjer. Det nevner riktignok viktigheten av å inkludere etniske grupper, men 
partiet kan ikke sies å aktivt representere indianernes interesser.  
 
Frente Republicano Guatemalteco (FRG)  
FRG oppsto på slutten av 1980-tallet initiert av støttespillerne til tidligere general og 
de fakto president (1982-83) Efraín Ríos Montt, som utenfor Guatemala er mest kjent 
for å ha stått bak de verste massakrene under borgerkrigen (Guatemalan Commission 
for Historical Clarification 199921). I dag er Ríos Montt FRGs generalsekretær, og 
organisasjonen har hele tiden sentrert rundt hans personlige lederskap (ASIES 2007). 
FRG var hovedopposisjonspartiet til PAN på 1990-tallet, og tjente på den usikkerheten 
som fulgte fredsavtalene med økonomisk og sosial uro. FRG-administrasjonen som 
satt ved makten fra 1999 til 2004 ble anklaget for korrupsjon. FRG klarte også å 
manipulere valget av dommere til Grunnlovsdomstolen i 2003, for å få opphevet det 
                                                 
21 Som en del av fredsavtalene opprettet FN en sannhetskommisjon til å dokumentere krigsforbrytelser begått 
under borgerkrigen.  
  
 
   
67
konstitusjonelle forbudet mot å la Ríos Montt stille som presidentkandidat (Szajkowski 
2005:266). Imidlertid gjorde han det dårlig ved valget og fikk i underkant av 20 % av 
stemmene. Allikevel forblir FRG en av de mest stabile politiske kreftene i Guatemala 
(Szajkowski 2005:266).  
 
FRGs partiprogram bygger på et kristent verdisyn, hvor det hevdes at man bør styre 
etter Bibelen som viser ”hva man bør gjøre og hva man ikke bør gjøre”. Statens 
oppgave er å ivareta de rettighetene mennesket har fått av Gud; retten til liv, frihet og 
eiendom. I samme program slås det fast at FRGs ideologi er ”guatemaltesk”; den 
plasserer seg verken til høyre, til venstre eller i sentrum (FRGs hjemmeside 2007).  
  
Partiprogrammet slår fast at partiet ikke retter seg inn mot spesielle grupper, men mot 
alle guatemalere. Imidlertid står partiet spesielt sterkt blant bønder og indianere på 
landsbygda, hvor figuren til Ríos Monnt er populær (ASIES 2007). Det kan synes 
underlig at partiet henter såpass mye støtte blant indianere, når det var Ríos Monnt og 
hans støttespillere som sto bak de verste overgrepene under borgerkrigen; overgrep 
som i stor grad gikk utover urbefolkningen. Heller appellerer ikke FRG i 
partiprogrammet sitt spesielt til indianere. Denne gruppen blir sannsynligvis mobilisert 
på sentrum-periferi-motsetningen, siden en stor del av bøndene på landsbygda er 
indianere. FRG går særlig inn for styrking av landsbygda og små familiebedrifter, og 
partiet appellerer også til fattige bønder og landløse, da partiet går inn for å øke 
minimumslønnen for bønder. Selv om partiet ikke vil plassere seg selv på venstre-
høyre-aksen, flagger partiet en del verdier som man gjerne forbinder med høyresiden, 
som nasjonalisme, orden og sikkerhet (FRGs hjemmeside 2007). I den noe grove 
dikotomien demokratisk-autoritær, kan FRGs historie, og med en eks-general som 
partisekretær, gjøre det nærliggende å plassere partiet på den autoritære fløyen, og 
assosiere partiet med militærsiden fra borgerkrigen. På hjemmesiden til 
ungdomspartiet er det listet opp egenskaper som kjennetegner en ung FRGer; blant 
annet styrke, beherskelse, ydmykhet, lojalitet og tjenestevillighet (FRGs hjemmeside 
2007); verdier som man gjerne forbinder med autoritær ideologi. Political Parties of 
the World karakteriserer FRG som et autoritært høyreparti (Szajkowski 2005:266). 
  
 
   
68 
Unidad Nacional para la Esperanza (UNE)  
UNE oppsto i forbindelse med presidentkandidaturet til Álvaro Colom (ASIES 2007). 
Det legges vekt på demokratiske verdier som ”pluralisme, dialog, toleranse, likhet og 
konsensus” i partiprogrammet (UNEs hjemmeside 2007). Partiet definerer seg selv 
som ”sosialdemokratisk”, men i skandinavisk sammenheng fremstår mer som liberalt 
da partiet legger mye vekt på privat eiendomsrett og frie markeder. Imidlertid har 
partiet også en klar sosial profil og legger vekt på ”menneskelig utvikling”, kvinners 
og minoriteters rettigheter. Partiet legger også vekt på miljø, desentralisering og 
styrking av lokaldemokratiet (UNEs hjemmeside 2007). 
 
UNE er muligens det partiet som tar den etniske motsetningen mest på alvor, og 
anerkjenner at det finnes kulturelt unike grupper i Guatemala. Partiets sosiale profil 
kan tenkes å appellere til de svakere økonomiske klassene som landløse og 
arbeidstakere, men kan også appellere til næringsdrivende med sin økonomiske 
liberale profil.  
 
Partido de Avanza Nacional (PAN)  
Oppsto på slutten av 1990-tallet under ledelsen til Alvaro Arzú, som senere vant 
presidentvalget i 1996 og var sentral under fredsforhandlingene (ASIES 2007). 
Sammen med FRG er PAN det eldste partiet i Guatemala. Partiet ble svekket av 
interne splittelser etter valgnederlaget i 1999 (Szajkowski 2005:267). 
 
PAN skriver i partiprogrammet at partiet er en ”nasjonalistisk og demokratisk 
bevegelse hvis grunnleggende prinsipp er at alle guatemalere skal nå en levestandard 
som er i tråd med menneskeverdet”. De ønsker blant annet desentralisering, styrking 
av rettsstaten og vern av den private eiendomsrett (ASIES 2007). Sammen med UNE 
er partiet det eneste som nevner miljøpolitikk i noe særlig grad. I det hele tatt legger 
PAN vekt på mange av de samme verdiene og prinsippene som UNE, men har ikke en 
like tydelig sosial profil eller vekt på etniske grupper.  
 
 
  
 
   
69
5.1.3 Konfliktlinjestruktur  
Hva kan vi si om konfliktlinjestrukturen i El Salvador og Guatemala ut fra det vi har 
sett på under 5.1.1 og 5.1.2? Alle de relevante partiene i begge landene, med unntak av 
det marxistiske FMLN, legger stor vekt på kristne prinsipper. Partiene henvender seg 
like mye til katolikker som til protestanter. De fleste partiene sier også i 
partiprogrammet at politiske partier ikke skal blande seg inn i religiøse spørsmål. 
Religion blir brukt aktivt som et virkemiddel til å mobilisere velgere gjennom å 
henvise til Gud og Bibelen i partiprogrammene, men det ser ikke ut til å være en 
politisk konfliktlinje mellom katolikker og protestanter. 
 
Med unntak av FRG i Guatemala som ønsker å styrke de rurale områdene, er det ingen 
av partiene som henvender seg eksplisitt verken til folk på landsbygda eller i byene. I 
stedet for å spille på en by-land-motsetning, legger de fleste partiene seg på en 
nasjonalistisk linje og hevder å være partiet for ”hele Guatemala” eller ”hele El 
Salvador”. Det samme gjelder for motsetningen mellom primærnæringer og andre 
næringer, siden ingen av partiene bortsett fra FRGs ønske om å styrke landsbygda, 
knytter seg opp til en bestemt næring.  
 
I forhold til de sosioøkonomiske konfliktlinjene går samtlige partier ut og sier at de vil 
bedre de fattiges kår, men man er uenige om hvilke virkemidler som skal til; fra 
ARENA og GANA som er de ivrigste tilhengerne av markedsliberalisme, til 
sentrumspartiet UNE som har et mer sosialt tilsnitt, og til ytterste venstre med FMLN i 
El Salvador. Ut i fra konfliktlinjene arbeidsgiver-arbeidstaker og landeier-landarbeider 
kan vi plassere alle partiene, bortsett fra FMLN, på den første av polene i begge 
konfliktlinjene, da alle disse partiene er svært opptatt av å beskytte den private 
eiendomsrett. Selv om noen av partiene ligger mer mot sentrum, slik som for eksempel 
UNE, må de alle kunne karakteriseres som borgelige. Dermed er den ene siden av 
polene i de sosioøkonomiske motsetningene, ikke representert av relevante politiske 
partier i Guatemala.  
 
  
 
   
70 
De sosioøkonomiske motsetningene overlapper også med konfliktlinjene knyttet til 
historisk og internasjonal kontekst: Militæret-geriljaen, pro-USA-anti-USA og pro-
CAFTA-anti-CAFTA. Igjen, mens bare den ene siden er representert i Guatemala, har 
geriljaens parti i El Salvador overlevd demokratiseringen og er sterkt skeptisk til USA 
og CAFTA. Vi ser altså hvordan konkurransen i El Salvador er strukturert langs en 
rekke konfliktlinjer som overlapper og forsterker hverandre, med ARENA og FMLN 
på hver sin side, mens i Guatemala har venstresiden fra borgerkrigen forsvunnet som 
politisk kraft, og det foregår ingen konkurranse langs disse konfliktlinjene.  
 
Vi har sett at det multietniske samfunnet som kjennetegner Guatemala, i liten grad blir 
gjenspeilet av partisystemet. Alle partiene anerkjenner riktignok det multietniske 
samfunnet. Men utover fine ord og vendinger er det få konkrete tiltak om hvordan man 
skal styrke urbefolkningens interesser. Bortsett fra UNEs partiprogram som eksplisitt 
anerkjenner at det finnes kulturelt unike grupper i Guatemala, legger de andre partiene 
seg mer på en nasjonalistisk linje som kan sees i sammenheng med en lang tradisjon 
med forsøk på kulturell assimilering i Guatemala (se UNDP 2005). Videre har vi sett 
hvordan den etniske motsetningen sammenfaller med de territorielle og 
sosioøkonomiske motsetningene (fattige indianere på landsbygda), men mangelen på 
en territoriell konfliktlinje og en politisk relevant venstreside, gjør at denne gruppen 
heller ikke blir mobilisert på disse konfliktlinjene.  
 
På lokalt nivå har indianergrupper i langt større grad oppnådd politisk innflytelse 
gjennom comites civicos som er politiske organisasjoner på lokalt nivå (UNDP 2005). 
Hvorfor har ikke indianere lykkes i å etablere seg på nasjonalt nivå? Her vil jeg bare 
kort nevne noen tenkelige årsaker. For det første er det viktig å presisere at indianerne 
ikke er én homogen gruppe, men at de selv er splittet i flere grupper som maya, xinca 
og garifuna. For det andre har vi sett at fattigdommen er mest utbredt blant 
urbefolkningsgrupper. UNDPs rapport fra 2005 handler i stor grad om hvordan 
kulturell og sosial eksklusjon har blitt ensbetydende med politisk eksklusjon i 
Guatemala. For det tredje kan det skyldes motstand fra eliten som tradisjonelt har vært 
mestizo, og som ikke ønsker å miste sine økonomiske eller politiske privilegier.  
  
 
   
71
 
For å oppsummere, har analysen av hypotesen vist at konfliktlinjestrukturen er 
tydeligere i El Salvador enn i Guatemala, og kan derfor være en årsak til at 
partisystemet er mer institusjonalisert her. I El Salvador er partikonkurransen 
strukturert rundt en rekke motsetninger som overlapper og forsterker hverandre, mens i 
Guatemala er konkurransen begrenset til rivaliserende elitefraksjoner på høyresiden. 
Den viktigste motsetningen – den etniske – kommer ikke tilstrekkelig til uttrykk i 
partisystemet, og jeg har forsøkt å peke på noen mulige årsaker. Så lenge en stor 
gruppe av befolkningen ikke blir politisk mobilisert, fører dette til lav 
partiidentifikasjon, høy volatilitet, og lav institusjonalisering av partisystemet. 
 
5.2 Institusjonelle årsaker 
I denne delen skal jeg lete etter forskjeller ved det institusjonelle designet som kan 
forklare den ulike institusjonaliseringsgraden i våre to case.  
 
5.2.1 Valgsystem   
H2: Valgordninger som favoriserer store partier vil gi et mer institusjonalisert 
partisystem. 
I likhet med resten av Latin-Amerika praktiseres det forholdstallsvalg i El Salvador og 
Guatemala, så dette kan ikke forklare forskjeller i partisysteminstitusjonalisering. For å 
teste hypotesen vil det derimot være interessant å se på eventuelle forskjeller i 
sperregrenser, valglister, størrelser på valgkretser, valgformler og ordninger med 
partifinansiering. Høye sperregrenser og små valgdistrikter vil gjøre det vanskeligere 
for mindre partier å få representasjon og gi et mer institusjonalisert partisystem. Åpne 
valglister kan undergrave partidisiplin og programmatisk innhold, og gi mindre 
institusjonalisering. Valgformler som gir høy proporsjonalitet i fordelingen av 
mandater kan føre til høyere fragmentering, mens formler som favoriserer store partier 
vil føre til høyere institusjonalisering. Partifinansiering som favoriserer de store 
partiene vil i følge hypotesen også gi et mer institusjonalisert system. Tabell 5.5 gir en 
oversikt over valgordningene i El Salvador og Guatemala. 
 
  
 
   
72 
Tabell 5.5 Valgsystem ved kongressvalg 
 
El Salvador Guatemala 
Flertallsvalg – PR PR PR 
Formell sperregrense Ingen Ingen 
Valgliste Lukket og blokkert Lukket og blokkert 
Mandater i kongressen 
Antall valgdistrikter 
Gjennomsnittlig størrelse på valgdistrikter22
84 
14 (+1) 
5,6 
158 
24 (+1) 
6,3 
Valgformel Hare D’Hondt 
Partifinansiering: 
Har partiene rett til statlig finansiering 
Grunnlag for finansiering 
 
Ja 
Resultat fra forrige valg 
 
Ja 
Resultat fra forrige valg 
 
Kilder: Hjemmesiden til El Salvadors og Guatemalas nasjonalforsamlinger og valgtribunaler, valglovgivning (Guatemala: Ley 
Electoral y de Partidos Políticos, El Salvador: Codigo Electoral), IDEA International, ACE Electoral Knowledge Network. 
 
 
Ingen av landene har satt en formell sperregrense partiene må over for å få 
representasjon i kongressen, og begge landene opererer med lukkede og blokkerte 
lister. Den første ulikheten finner vi i størrelsen på valgdistriktet. Med 158 mandater 
fordelt på 24 distrikter og en nasjonal liste, har Guatemala i snitt 6,3 mandater pr. 
valgdistrikt. El Salvador fordeler 84 mandater på 14 distrikter og en nasjonal liste, noe 
som gir et gjennomsnitt på 5,6 pr. valgdistrikt. Guatemala har altså noe større 
valgdistrikter enn El Salvador, noe som gjør det lettere for mindre partier å få 
representasjon. Dette støtter opp om hypotesen. Neste ulikhet gjelder formel for 
omgjøring av plasser til mandater. Guatemala bruker D’Hondt, en formel som gjerne 
favoriserer store partier, mens El Salvador bruker Hare som gir et mer proporsjonalt 
resultat. Dette går i mot hypotesen. Når det gjelder partifinansiering vil ordninger som 
legger resultatet fra forrige valg til grunn for finansieringen, favorisere de store og 
etablerte partiene. Imidlertid har begge landene relativt like ordninger, så dette kan 
verken brukes til å styrke eller svekke hypotesen.  
 
Gjennomgangen av institusjonelle ordninger gir ingen klar indikator på hvilket av 
landene som i størst grad favoriserer de store partiene. Derimot kan Gallaghers 
                                                 
22 I El Salvador og Guatemala blir noen av mandatene valgt på nasjonale lister. Jeg regner den 
nasjonale listen som ett distrikt i tillegg til de ordinære valgdistriktene, når jeg skal regne ut 
gjennomsnittlig størrelse på valgdistriktet.  
El Salvador: 84/(14+1)=5,6  Guatemala: 158/(24+1)=6,3 
  
 
   
73
Indeks23 (Lijphart 1999:158) gi oss en indikator på hvilket valgsystem som produserer 
de minst proporsjonale resultatene i fordelinger av mandater. Jo mer proporsjonale 
resultater, jo lettere vil det være for mindre partier å få innpass i kongressen. Jeg har 
regnet ut Gallaghers indeks for alle kongressvalg fra 1984 til 2003. Resultatene er 
gjengitt i graf 5.1 og 5.2. Vi ser at valgsystemet i Guatemala gir langt mindre 
proporsjonale resultater i fordelingen av plasser enn El Salvador, med et gjennomsnitt 
på 11,2 i Guatemala mot kun 4.9 i El Salvador. Dette går imot hypotesen. En høyere 
forekomst av småpartier som ikke får representasjon kan være en faktor som gir en 
høyere indeks. Noe annet som er verdt å merke seg er at indeksen svinger langt mer i 
Guatemala enn i El Salvador. Dette kan tolkes som enda en bekreftelse på ustabiliteten 
som kjennetegner partisystemet i Guatemala. 
 
 
 Graf 5.1 Gallaghers disproporsjonalitets-indeks  
El Salvador
5,44,9 3,9
6,3
4,7
4,1
0
2
4
6
8
10
12
14
16
18
20
1985 1988 1991 1994 2000 2003
År
G
al
la
ghe
rs
 inde
ks
 
   
 
 
 
 
 
                                                 
23 Gallaghers indeks regner man ut ved å ta halvparten av de kvadrerte summene av differansene mellom 
prosentandelen av stemmene og prosentandelen av seter i kongressen for hvert parti. Indeksen går fra 0 (full 
proporsjonalitet) til 100 (ingen proporsjonalitet). 
  
 
   
74 
 Graf 5.2 Gallaghers disproporsjonalitetsindeks 
Guatemala
8,0
11,7
14,8
8,5
10,1
14,0
0
2
4
6
8
10
12
14
16
18
20
1985 1990 1994 1995 1999 2003
Årstall
G
alla
gh
er
s in
de
ks
 
 
Denne gjennomgangen av institusjonelle ordninger ved kongressvalg peker ikke på 
noen klare årsaker til hvorfor partisystemene varierer slik de gjør. Hvis vi legger til 
grunn Gallaghers indeks ser vi at valgsystemet i Guatemala gir de minst proporsjonale 
valgresultatene, og dette går i mot hypotesen. 
 
5.2.2 Forholdet mellom presidentmakten og den lovgivende makt 
H3: Jo sterkere presidenten står i forhold til den lovgivende makt, jo mindre 
institusjonalisert vil partisystemet være. 
H4: Én valgrunde i presidentvalget og sammenfallende valg av president og 
nasjonalforsamling, vil gi det mest institusjonaliserte partisystemet. 
 
Begge hypotesene handler om forholdet mellom presidentmakten og den lovgivende 
makt. Som vi allerede har sett i forrige kapittel så er det sammenfallende valg i 
Guatemala med valg av både president og nasjonalforsamling hvert 4. år, mens i El 
Salvador velges presidenten hvert 5. år og kongressen hvert 3. år, noe som gjør at 
valgene kun sammenfaller hvert 15. år. I begge land er det to valgrunder for valg av 
president, hvis ingen av kandidatene oppnår absolutt flertall i første valgrunde (IDEA 
2007, ACE Electoral Knowledge Network 2007). Ordninger for valg av president er 
oppsummert i tabell 5.6. 
  
 
   
75
 
Tabell 5.6 Ordninger for valg av president 
 El Salvador Guatemala 
Sammenfallende valg Nei  Ja 
Antall valgrunder 2 2 
 
Kilder: IDEA International, ACE Electoral Knowledge Network 
 
Hvis H4 stemmer burde Guatemala ha det mest institusjonaliserte systemet. Slik er det 
ikke, og dette svekker hypotesen. Siden begge landene praktiserer to valgrunder, kan 
vi ikke bruke denne variabelen til å støtte eller forkaste H4. Imidlertid ser vi i tabell 
5.7 at presidenten i Guatemala i snitt har en større kontingent av plassene i kongressen 
enn sin kollega i El Salvador. Det er rimelig å anta at dette er en effekt av 
sammenfallende valgrunder i Guatemala, men det har altså ikke ført til større 
institusjonalisering. 
 
Tabell 5.7 Presidentpartiets andel av setene i kongressen (i prosent) 
 
El Salvador Guatemala 
2003/2004 32,0 2003 30,0 
1999/2000 36,0 1999 55,8 
1994 45,0 1995 43,8 
Gjennomsnitt 37,7 Gjennomsnitt 43,0 
    
Kilder: Observatorio Electoral,Tribunal Supremo Electoral de Guatemala og Tribunal Supremo Electoral de El Salvador 
 
 
I tabell 5.8 har jeg laget en oversikt over ulike institusjonelle ordninger som påvirker 
maktforholdet mellom presidentmakten og kongressen. Styrken til eksekutivmakten 
vis-à-vis den lovgivende, vil avhenge av blant annet presidentens mulighet for 
gjenvalg og periodens varighet. I El Salvador sitter presidenten ett år lengre enn i 
Guatemala, og kan bli gjenvalgt, men ikke i påfølgende periode. I begge landene har 
presidenten en relativ sterk vetorett ved at vedkommende kan nekte å sanksjonere en 
lov, og da kreves det to tredjedels flertall i kongressen for å få loven behandlet på nytt. 
I Guatemala kan presidenten styre etter dekret i ”alvorlige nødstilfeller” (Constitución 
de 1985 art.183), mens det ikke finnes en slik konstitusjonell åpning i El Salvador. På 
budsjettsiden har kongressen i Guatemala relativ mye makt i forhold til presidenten og 
kan endre budsjettet uten særlige restriksjoner. I El Salvador har presidenten større 
  
 
   
76 
innflytelse på budsjettsiden. Denne gjennomgangen av presidentens makt vis-à-vis 
kongressen, tyder på eksekutivmakten er noe sterkere i El Salvador enn i Guatemala. 
Dette går i mot H3. 
 
Tabell 5.8 Presidentens makt vis-à-vis kongressen 
 
El Salvador 
 
Guatemala 
Mulighet for gjenvalg Ja, men ikke i påfølgende periode Nei 
Presidentperiodens 
varighet 
 
5 år 
 
4 år 
Presidentens vetorett Kan nekte å sanksjonere lover. Da 
kreves 2/3 i nasjonalforsamlingen for å 
oppheve vetoet og få loven behandlet 
på nytt. 
Kan nekte å sanksjonere lover. Da kreves 
2/3 i nasjonalforsamlingen for å oppheve 
vetoet og få loven behandlet på nytt. 
Presidentens mulighet til å 
styre gjennom dekreter 
 
Ingen Begrenset, kun i ”alvorlige nødtilfeller”. 
Presidentens rett til å 
initiere folkeavstemning 
 
Ja Ja 
Presidentens mulighet til å 
oppløse kongressen 
Ingen Ingen 
Kongressens mulighet til å 
fremme mistillit 
 
Ja, krever 2/3 flertall Ja, krever 2/3 flertall 
Budsjett Presidenten legger frem budsjettet. 
Kongressen kan ikke øke utgifter, men 
kan minke utgifter eller øke inntekter. 
Presidenten kan senere endre 
budsjettet, men må ha kongressens 
samtykke. 
Presidenten legger frem budsjettet. 
Kongressen kan øke og senke utgifter og 
inntekter uten restriksjoner. Bare 
kongressen kan endre budsjettet. 
 
Kilder: Payne (2006), Guatemalas og El Salvadors grunnlover og valglovgivning, IDEA International, ACE Electoral 
Knowledge Network, UNDP 2004.  
 
For å oppsummere denne gjennomgangen av institusjonelle forklaringer, har vi sett at 
ingen av hypotesene har blitt styrket, og det virker usannsynlig at det er forskjeller ved 
det institusjonelle designet som gir et mer institusjonalisert partisystem i El Salvador 
enn i Guatemala.  
 
5.3 Politisk kultur 
H5: Jo bredere støtten om demokratiske verdier er blant befolkningen og den politiske 
eliten, jo mer institusjonalisert vil partisystemet være. 
 
Jeg vil studere politisk kultur på elitenivå og massenivå. På massenivå vil jeg gjennom 
resultater fra Latinobarómetro undersøke hvor sterkt demokratiet står blant 
  
 
   
77
befolkningene i El Salvador og Guatemala. På elitenivå vil jeg bruke resultatene fra 
Proyecto de Élites Parlamentarias Latinoamericanas for å undersøke demokratiske 
holdninger hos parlamentsmedlemmene i El Salvador og Guatemala.  
 
I Latinobarómetro for 2000 og 2004 blir respondentene bedt om å oppgi hvor fornøyde 
de er med hvordan demokratiet fungerer i landet sitt, i hvilken grad de støtter 
demokrati, og om de ville støttet et militærregime ”hvis situasjonen krevde det” (kun 
stilt i 2004). Fordelingene er oppgitt i tabell 5.9. Vet-ikke-svar og svarer-ikke er 
utelatt. I 2004 oppgir 56 % av respondentene i El Salvador at de ”ikke er veldig 
fornøyd” eller ”ikke fornøyd i det hele tatt” med hvordan demokratiet fungerer i landet 
sitt. I Guatemala er den samme andelen på hele 75 %. I El Salvador har andelen 
skeptiske gått tilbake siden 2000, mens i Guatemala har den økt. Når det gjelder 
støtten til demokrati som styreform er det et flertall på rundt 65 % for begge årene i El 
Salvador, som oppgir at demokratiet er den beste styreformen. I Guatemala er den 
samme andelen en del lavere, på rundt 50 % for begge årene. I 2000 oppga nesten hver 
fjerde respondent i Guatemala at i noen situasjoner kan et autoritært regime være å 
foretrekke. Denne andelen har gått tilbake i 2004, men nå oppgir hver tredje 
respondent at for dem spiller det ingen rolle om styret er demokratisk eller autoritært. I 
El Salvador er denne andelen også relativ høy for begge årene, på over 20 %. I det 
siste spørsmålet er fordelingene ganske like i de to landene – rundt 40 % oppgir at de 
ville støttet et militærregime hvis situasjonen ble virkelig ille (got very bad). 
 
Denne gjennomgangen viser at det er et komplekst forhold mellom støtten til 
demokrati vs. autoritære styresett. En stor andel i El Salvador og et klart flertall i 
Guatemala er misfornøyd med hvordan demokratiet fungerer i landet sitt, og mange 
oppgir at de kunne støttet et autoritært regime hvis det ble nødvendig, og at noen 
ganger kan et autoritært regime være bedre enn et demokratisk regime. Dette er i tråd 
med det Achard og Gonzáles har kalt for ”The Central American Paradox” som vi så i 
kapittel 2: Folk flest i Mellom-Amerika foretrekker demokratiet som styreform, men 
det er en økende misnøye med hvordan det fungerer i eget land (Achard og Gonzáles 
2005:16).  
  
 
   
78 
 
Tabell 5.9 Holdninger til demokratiske og autoritære styreformer (i prosent) 
 
  El Salvador Guatemala 
  2000 2004 2000 2004 
Satisfaction with democracy     
 Very satisfied 6,4 14,6 12,1 4,4 
 Fairly satisfied 21,9 29,5 26,2 20,3 
 Not very satisfied 47,9 43,5 49,6 58,0 
 Not at all satisfied 23,8 12,3 12,1 17,3 
 
100 
 (971) 
100 
 (842) 
100  
(927) 
100 
 (817) 
Support of democracy     
 Democracy is preferable to any other kind of government 
66,1 65,5 50,8 49,5 
 
Under some circumstances, an 
authoritarian government can be 
preferable to a democratic one 
10,7 12,5 23,7 15,6 
 
For people like me, it does not matter 
whether we have a democratic or a 
non-democratic regime 
23,2 22,0 25,5 34,9 
 
100 
 (961) 
100 
 (765) 
100  
(874) 
100 
(709) 
Support of military government     
 Would support a military government if the situation got very bad 
 40,6  38,2 
 Under no circumstances would support a military government 
 59,4  61,8 
   100 (815)  100 (869) 
Kilder: Latinobarómetro 2000 og 2004 
 
 
 
I Proyecto de Élites Parlamentarias Latinoamericanas har lovgivere i El Salvador i 
1997, 2000 og 2003, og lovgivere i Guatemala i 1995, 2000, og 2004 blitt bedt om å 
svare på om de foretrekker demokratiet fremfor noen annen styreform uansett, eller 
om et autoritært styre kan være å foretrekke i situasjoner med økonomisk krise eller 
politisk ustabilitet. Resultatene er gjengitt i tabell 5.10. 
 
  
 
   
79
 
Tabell 5.10 Demokrati som foretrukket styreform blant lovgivere (i prosent)
 El Salvador Guatemala 
 1997 2000 2003 1995 2000 2004 
Demokratiet er å foretrekke fremfor noen annen styreform uansett. 93,2 97,0 96,3 95,2 86,1 93,6 
I situasjoner med økonomisk krise eller politisk ustabilitet, kan en 
autoritær regjering være å foretrekke fremfor en demokratisk en. 
6,8 3,0 3,8 4,8 10,1 5,6 
 100  
(58) 
100 
(64) 
100 
(80) 
100 
(63) 
100 
(79) 
100 
(121) 
Spm.: Med hvilke av følgende utsagn er De mest enig? 
Kilde: Proyecto de Élites Parlamentarias Latinoamericanas, Universidad de Salamanca 
Vi ser at over 90 %, bortsett fra i Guatemala i 2000, oppgir at de mener demokrati er å 
foretrekke uansett. Siste måling i 2003 i El Salvador og 2004 i Guatemala, viser at det 
er en noe større andel i Guatemala som oppgir at det i bestemte situasjoner kunne 
støtte et autoritært regime. Men undersøkelsen gir lite grunnlag til å si at det er 
vesentlig forskjell mellom lovgivernes holdninger til demokrati i de to landene. For det 
ene svinger andelene i begge landene fra år til år, og for det andre er utvalgene såpass 
små at forskjellene kan skyldes tilfeldigheter.  
 
For å oppsummere den politiske kulturen i de to landene på masse- og elitenivå, med 
fokus på holdningen til demokrati versus autoritært styre, gir resultatene fra 
Latinobarómetro og Proyecto de Élites Parlamentarias Latinoamericanas, lite 
grunnlag til å si at demokratiske verdier står sterkere eller svakere i et av landene, eller 
til å styrke eller svekke H5. 
 
5.4 Fragmentering og polarisering 
H6: Partisystemer med moderat pluralisme styrker partisysteminstitusjonalisering, 
mens systemer med polarisert pluralisme svekker partisysteminstitusjonalisering.  
 
H7:Fragmentering svekker partisysteminstitusjonalisering.  
 
I forrige kapittel fant vi ingenting på massenivå som tydet på at El Salvador er mer 
polarisert enn Guatemala. Derimot fant vi store forskjeller på elitenivå, og El Salvador 
fremstår som et tilfelle av ’polarisert pluralisme’ med partikonkurranse som går mot 
ytterpunktene på den ideologiske skalaen, mens Guatemala fremstår mer som et tilfelle 
av ’moderat pluralisme’ med liten forskjell mellom partiene. Dette går imot H6. I El 
  
 
   
80 
Salvador virker tvert imot polariseringen institusjonaliserende ved at det strukturerer 
partikonkurransen, og dette kan sees i sammenhengen med konfliktlinjestrukturen. Vi 
så under konfliktlinjeanalysen av partisystemet i El Salvador, at de to hovedpartiene 
plasserer seg i hver sin ende av en rekke konflikter som kan plasseres langs høyre-
venstre aksen. Dette er i tråd med vår analytiske modell, hvor konfliktlinjestrukturen 
påvirker institusjonaliseringen av partisystemet gjennom polarisering. Dette gir oss 
også noe av de samme konklusjonene her, som under 5.1: Når partikonkurransen er 
strukturert langs klare alternativer, letter dette partiidentifikasjonen for velgerne, og gir 
mindre volatilitet. I Guatemala er det omvendt. Det er lite som skiller partiene og 
velgerne klarer ikke å se forskjell. Dette blir igjen vanskeligere når partialternativene 
ofte er nye og ukjente.  
 
For mye polarisering kan virke destabiliserende på systemet, hvis det ikke er rom for 
samarbeid og kompromiss. Men vi har sett at et klart flertall av lovgiverne sier at de 
anser demokratiet som den eneste akseptable styreformen. Hovedmotstanderne 
ARENA og FMLN har moderert seg med årene og forsøkt å kvitte seg med de mest 
militante elementene i organisasjonen. FMLN har akseptert alle valgnederlagene og 
vært et ansvarlig opposisjonsparti under ARENAs 16 år i regjering. I 2003 vant FMLN 
flertallet i kongressen med knapp margin, og selv om ARENA fortsatt har presidenten, 
har maktdelingen mellom de to erkefiendene ikke ledet til noen konstitusjonell krise. 
Det virker som demokratiet ansees som ”the only game in town”, og det er liten grunn 
til å tro at ARENA vil kuppe en eventuell fremtidig FMLN-regjering.  
 
Når det gjelder fragmentering, så vi i forrige kapittel at Laakso og Taageperas mål på 
antall effektive partier ikke bidrar til å fange opp forskjeller ved partisystemene i våre 
to case. Partisystemet i Guatemala blir ofte omtalt i litteraturen som spesielt 
fragmentert, noe som ikke kommer frem av å telle antall effektive partier. Guatemala 
har i snitt flere partier i parlamentet enn El Salvador, men å ha mellom 7 og 8 partier i 
parlamentet er ikke uvanlig i land som karakteriseres som stabile partisystemer, som 
for eksempel i Norden. At Guatemala blir trukket fram som særlig fragmentert kan 
skyldes at man blander sammen egenskaper på partinivå med egenskaper på 
  
 
   
81
partisystemnivå, og setter likhetstegn mellom partifraksjonalisme og 
partisystemfragmentering. Partihopping eller såkalt ”transfugismo” forekommer 
hyppig i Guatemalas kongress. Siden valget i 2003 har over 40 prosent av 
kongressmedlemmene skiftet politisk parti (ASIES 2007).  
Allikevel mener jeg det er mer riktig å behandle dette som egenskaper ved 
partiorganisasjonene. Dette kan i sin tur sees på som et aspekt ved 
partisysteminstitusjonalisering, for eksempel den fjerde dimensjonen om 
partiorganisasjonenes styrke. Hvis vi holder oss til en definisjon av fragmentering som 
legger til grunn antall effektive partier, har vi altså ikke grunnlag til å støtte eller 
forkaste H7. Hvis vi derimot nøyer oss med å telle gjennomsnittlig antall partier i 
kongressen er Guatemala mer fragmentert enn El Salvador, og vi får en viss støtte for 
hypotesen.  
 
5.5 Konklusjon 
I følge analysen, er den viktigste årsaken til at partisystemet er svakere 
institusjonalisert i Guatemala enn i El Salvador, mangelen på en tydelig 
konfliktlinjestruktur. Store sosiale og økonomiske ulikheter som finnes i samfunnet, 
kommer ikke til uttrykk på partisystemnivå. Den konfliktlinjen som burde vært den 
sterkeste – den etniske - kommer ikke til uttrykk i det hele tatt. Mens i El Salvador kan 
hovedpartiene ARENA og FMLN tydelig identifiseres i hver sin ende av 
motsetningene vi har sett på, befinner samtlige av de relevante partiene i Guatemala 
seg til sentrum og høyre i det politiske landskapet. I mangelen på en klar 
konfliktlinjestruktur spilles det i stedet på personligheter og nasjonalisme. Vi ser at i 
Guatemala oppstår partiene gjerne rundt en personlighet i stedet for en konfliktlinje. 
Personfokus er også viktig i El Salvador, men der overlever tross alt partiet at 
lederskikkelsen forsvinner, fordi partikonkurransen er strukturert rundt høyre-venstre-
aksen, og partiene står for et kontinuerlig og politisk innhold som er mer stabilt enn 
hvem som styrer partiet. I Guatemala står partiet for lite programmatisk innhold 
bortsett fra å appellere til populistiske verdier som Gud, Familie, Nasjon og Fedreland, 
og derfor vil et lederskifte oftere føre til splittelse eller at hele partiet forsvinner. Dette 
foregår også i El Salvador, men poenget er at her er politikken også strukturert rundt 
  
 
   
82 
noe mer enn populistiske og nasjonalistiske slagord, og det er mulig for velgerne å 
identifisere klare stabile partialternativer, noe som fører til langt lavere volatilitet enn i 
nabolandet. 
 
De andre forklaringstypene viser ikke tilstrekkelige forskjeller mellom El Salvador og 
Guatemala til å forklare variasjoner på avhengig variabel, og der det er forskjeller går 
de i motsatt retning av hva hypotesene foreskriver. Er O’Donnells ”delegative 
democracies”24 passende beskrivelser av partisystemene i El Salvador og Guatemala? 
Ut i fra konstitusjonelle ordninger så er presidenten sterkere i forholdt til kongressen 
og partiene i El Salvador enn i Guatemala. Men som vi har sett i kapittel 4 så er 
partiene i virkeligheten langt svakere i Guatemala enn i El Salvador, og kommer derfor 
nærmere O’Donnells ”delegative democracies”. Når det gjelder politisk kultur har vi 
sett at det fortsatt finnes autoritære sympatier blant befolkningene. Så lenge det finnes 
så stor misnøye med hvordan demokratiet fungerer i eget land, spesielt i Guatemala, er 
det en fare for at disse kan mobiliseres gjennom å spille på nasjonalistiske følelser og 
karismatiske ledere. Motsetningen mellom autoritære og demokratiske verdier kan i 
verste fall true demokratiets overlevelsesmuligheter, og denne motsetningen blir mest 
alvorlig når et institusjonalisert partisystem ikke er på plass.  
 
Til slutt når det gjelder de mellomliggende variablene, er det tydelig at polarisering 
virker inn på institusjonaliseringen av partisystemet, men ikke slik som hypotesen 
forutsatte. I Guatemala er det mangelen på ideologisk avstand som gjør at partiene 
ikke skiller seg fra hverandre, og dermed fører til lav partiidentifikasjon både blant 
velgere og partimedlemmer. Polariseringen kan virke positivt på 
partisysteminstitusjonalisering så lenge den går sammen med en politisk kultur som 
gjør at alle parter aksepterer spillets regler, slik at motsetninger ikke fører til systemets 
sammenbrudd. I forhold til fragmentering, så vi at dette målet er svært 
definisjonsavhengig, og at antallet effektive partier er uegnet til å måle fragmentering i 
ustabile partisystemer. Hvis vi derimot nøyer oss med et enklere mål som 
                                                 
24 Se litteraturkapitlet.  
  
 
   
83
gjennomsnittlig antall partier i kongressen, får vi støtte for at fragmentering svekker 
partisysteminstitusjonalisering. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
 
   
84 
Kapittel 6 Avslutning 
Oppgavens problemstilling har vært å undersøke hvordan partisystemene i El Salvador 
og Guatemala varierer i dag i forhold til institusjonalisering, og hva som kan forklare 
forskjellene. Nedenfor vil jeg rekapitulere funnene fra kapittel 4 og 5. Videre vil jeg 
peke på noen forhold i de to landene som kan forklare noen av de konklusjonene jeg 
har kommet fram til. Avslutningsvis vil jeg forsøke å skissere noen fremtidsutsikter for 
demokratiene i våre to land, samt peke på hva som har vært den analytiske gevinsten 
ved å benytte et institusjonaliseringsperspektiv. 
 
6.1 Forskjeller mellom partisystemene i El Salvador og Guatemala 
I kapittel 4 studerte jeg institusjonalisering av partisystemene langs fire dimensjoner: 
Stabilitet i partikonkurransen, partienes røtter i samfunnet, partienes legitimitet og 
partiorganisasjonenes styrke. Stabilitet i partikonkurransen målte jeg ved å regne ut 
gjennomsnittlig volatilitet for alle kongressvalg i El Salvador og Guatemala. Partienes 
røtter i samfunnet målte jeg ved å se på forskjeller i stemmegivning mellom 
kongressvalg og presidentvalg, partiidentifikasjon og kontinuiteten på 
partialternativene. Partienes legitimitet målte jeg ved å se på tillit til politiske partier, 
samt valgdeltakelse. Til slutt brukte jeg partienes alder som en indikator på 
partiorganisasjonenes styrke. På nesten samtlige indikatorer skårer El Salvador bedre 
enn Guatemala i forhold til institusjonalisering. Unntaket er forskjellen i 
stemmegivning mellom kongressvalg og presidentvalg, men dette kan tilskrives at det i 
Guatemala er sammenfallende valg, mens dette ikke er tilfelle i El Salvador. Den mest 
påfallende forskjellen finner vi i forhold til partisystemets stabilitet, hvor Guatemala 
har en volatilitet som er tre ganger høyere enn i El Salvador. 
 
Jeg har også undersøkt partisystemene ut ifra tradisjonelle mål som fragmentering og 
polarisering, da jeg ut ifra analysemodellen antar at dette kan virke inn på 
partisysteminstitusjonaliseringen. Jeg fant ingen forskjeller mellom de to landene, da 
jeg regnet ut gjennomsnittlig antall effektive partier i kongressen. Ved å regne ut 
standardavvikene til svarfordelingene i Latinobarómetro på høyre-venstre-aksen fant 
jeg heller ingen store forskjeller. Derimot kan de store vet-ikke/svarer-ikke-andelene 
  
 
   
85
tyde på at høyre-venstre-aksen ikke er et like egnet mål for å studere polarisering på 
massenivå i El Salvador og Guatemala som for eksempel i mer etablerte demokratier i 
Vest-Europa. Derimot fant jeg vesentlige forskjeller ved å studere polarisering på 
elitenivå. I El Salvador kan de to viktigste partiene plasseres i hver sin ende av høyre-
venstre-skalaen, mens i Guatemala befinner alle de relevante partiene seg til høyre i 
det ideologiske landskapet. 
 
6.2 Hypoteser og konklusjoner 
I kapittel 5 ønsket jeg å finne årsaker til variasjonene jeg hadde funnet i kapittel 4 i 
forhold til partisysteminstitusjonalisering. Dette gjorde jeg ved hjelp av å teste en 
rekke hypoteser utledet fra sosiologiske, institusjonelle og politisk-kulturelle teorier. 
Ut i fra sosiologisk teori utledet jeg følgende hypotese: 
 
H1: En tydelig konfliktlinjestruktur vil virke positivt på institusjonaliseringen av 
partisystemet. 
 
En tydelig konfliktlinjestruktur innebærer at viktige sosiale, økonomiske, kulturelle, 
historiske og internasjonale motsetninger i samfunnet som kan danne grunnlaget for 
politisk mobilisering, blir til faktiske konfliktlinjer ved at de får komme til uttrykk 
gjennom minst ett relevant politisk parti. Der viktige motsetninger faller utenfor 
partisystemet, vil dette svekke stabiliteten i partisystemet, partiidentifikasjonen og 
partilegitimiteten; alle dimensjoner ved partisysteminstitusjonalisering. Analysen tydet 
på at det er ulik styrke på konfliktlinjestrukturen som forklarer at El Salvadors 
partisystem er mer institusjonalisert enn i nabolandet. Partisystemet i Guatemala 
reflekterer ikke viktige motsetninger i samfunnet. Alle de relevante partiene kan 
karakteriseres som borgelige, og venstresiden har vært marginalisert siden de første 
demokratiske valgene. Det betyr at det bare er den økonomiske eliten som har et 
partitilbud, mens flertallet av befolkningen må ”shoppe” mellom partialternativer de 
vanskelig kan skille fra hverandre. Den etniske motsetningen som kunne dannet 
grunnlag for bred politisk mobilisering, er ikke tatt opp på partisystemnivået i det hele 
tatt. I El Salvador er partikonkurransen strukturert langs tydelige konfliktlinjer, med de 
  
 
   
86 
argeste konkurrentene på hver sin side av de motsetningene jeg har behandlet i 
oppgaven. Her virker også polarisering inn som en mellomliggende variabel, og 
stimulerer samfunnsmotsetningene og strukturer partikonkurransen. I Guatemala er 
partiidentifikasjonen så lav fordi; for det ene er mange av partialternativene såpass nye 
fra valg til valg at velgerne ikke rekker å bli kjent med dem, og for det andre skiller de 
seg så lite fra hverandre. Dette gjør at personer og populistiske slagord blir viktigere 
enn programmatisk innhold. Når personer og ikke partier dominerer politikken, får 
også dette negative konsekvenser for stabiliteten til partisystemet.  
 
Ut i fra institusjonelle teorier utledet jeg tre hypoteser om hvordan institusjonelt design 
kan virke inn på partisysteminstitusjonalisering. Den første av disse ser på betydningen 
av valgsystem: 
 
H2: Valgordninger som favoriserer store partier vil gi et mer institusjonalisert 
partisystem. 
 
Valgordninger med lave sperregrenser, store valgdistrikter og valgformler som gir høy 
proporsjonalitet i omgjøringen av stemmer til mandater, vil gjøre det lettere for mindre 
partier å få innpass, og dermed føre til høyere fragmentering, noe som kan virke 
negativt på partisysteminstitusjonalisering. Omvendt, vil ordninger som favoriserer de 
store partiene, gjøre det vanskelig for nykomlinger å få plass, og dette kan føre til et 
mer stabilt og dermed mer institusjonalisert partisystem. Gjennomgangen av 
valgordningene i El Salvador og Guatemala ga ingen klar indikator på hvilket av 
landene som i størst grad favoriserer de store partiene. Derimot viste Gallaghers indeks 
at valgsystemet i El Salvador produserer langt mer proporsjonale resultater enn i 
nabolandet, noe som går i mot H2.  
 
De to neste hypotesene utledet fra institusjonell teori, så på hvordan forholdet mellom 
presidenten og den lovgivende makt kunne påvirke partisysteminstitusjonalisering: 
 
  
 
   
87
H3: Jo sterkere presidenten står i forhold til den lovgivende makt, jo mindre 
institusjonalisert vil partisystemet være. 
 
H4: Én valgrunde i presidentvalget og sammenfallende valg av president og 
nasjonalforsamling, vil gi det mest institusjonaliserte partisystemet. 
 
I et system hvor presidentmakten overkjører nasjonalforsamlingen, kan dette gjøre 
partiene overflødige som bindeledd mellom samfunnet og staten, samt bane veien for 
populistisk snarere enn programmatisk politikk. Undersøkelsen min av de 
konstitusjonelle ordningene som regulerer forholdet mellom de to statsmaktene, tydet 
på at eksekutivmakten står noe sterkere i El Salvador enn i Guatemala. Dette går imot 
H3. H4 går ut ifra premisset om at én valgrunde i presidentvalget og sammenfallende 
valg av nasjonalforsamling er de ordningene som skaper sterkeste bånd mellom 
lovgivende og uttøvende makt. Da begge landene har to valgrunder i presidentvalget 
kan ikke dette brukes til å forklare forskjeller. Derimot er det bare Guatemala som har 
sammenfallende valg, noe som går imot H4.  
 
Ut i fra forklaringer som ser på betydningen av politisk kultur utledet jeg følgende 
hypotese: 
H5: Jo bredere støtten om demokratiske verdier er blant befolkningen og den politiske 
eliten, jo mer institusjonalisert vil partisystemet være. 
 
I land med lange autoritære tradisjoner innebærer overgangen til et demokratisk 
styresett at også den politiske kulturen skifter tyngdepunkt fra såkalte autoritære 
verdier til demokratiske verdier som fremmer kompromiss og skaper en bredest mulig 
oppslutning om spillets regler. Det er også rimelig å anta at slike demokratiske verdier 
vil virke gunstig på partisysteminstitusjonalisering. For å teste hypotesen har jeg 
undersøkt støtten om demokrati vs. autoritært styresett på både elite- og massenivå. 
Resultater fra Latinobarómetro viser at en stor andel i El Salvador, og et klart flertall i 
Guatemala, er misfornøyde med hvordan demokratiet fungerer i landet sitt. Bare rundt 
to tredeler i El Salvador og halvparten i Guatemala oppgir at demokrati er å foretrekke 
  
 
   
88 
fremfor noen annen styreform.  Hele førti prosent i begge landene oppgir at de ville 
støttet et militært regime hvis ”situasjonen ble virkelig ille”. Vi ser at demokratiet på 
ingen måte er konsolidert i holdningene blant befolkningene. En undersøkelse av 
holdningene blant parlamentsmedlemmer tenger et lysere bilde, der et klart flertall 
hevder at de anser demokratiet som den foretrukne styreformen uansett. 
Gjennomgangen av politisk kultur viser ikke entydig at demokratiske verdier står 
sterkere i det ene landet enn i det andre, og gir oss derfor ingen grunnlag til støtte eller 
forkaste H5.  
 
Til slutt undersøkte jeg hvordan fragmentering og polarisering kan tenkes å spille inn 
som mellomliggende variabler og påvirke partisysteminstitusjonalisering.  
 
H6: Partisystemer med moderat pluralisme styrker partisysteminstitusjonalisering, 
mens systemer med polarisert pluralisme svekker partisysteminstitusjonalisering.  
 
H7: Fragmentering svekker partisysteminstitusjonalisering.  
 
Med utgangspunkt i Sartoris terminologi antok jeg at tilfeller med ’moderat 
pluralisme’ ville åpne for samarbeid og kompromiss, mens tilfeller med ’polarisert 
pluralisme’ som driver partikonkurransen mot ytterpunktene, ville skape ustabile 
forhold og virke negativt på partisysteminstitusjonalisering. Ut ifra gjennomgangen i 
kapittel 4, kan Guatemala beskrives som et tilfelle av ’moderat pluralisme’ og El 
Salvador som et tilfelle av ’polarisert pluralisme’. Dette går i omvendt retning av hva 
hypotesen predikerer. I El Salvador er polariseringen med på å strukturere og 
institusjonalisere partikonkurransen, mens i Guatemala er det mangelen på ideologisk 
avstand og reell partikonkurranse som skaper et ustabilt system. Når det gjaldt 
fragmentering fant vi som sagt ingen forskjeller mellom partisystemene ved å telle 
antall effektive partier.  
 
6.3 Bakenforliggende årsaker 
Hvorfor har motsetningene fra borgerkrigen i El Salvador blitt videreført gjennom 
partiene ARENA og FMLN, mens i Guatemala har venstresiden forsvunnet som 
politisk kraft? Å finne årsakene til dette, ville krevd en historisk analyse som i seg selv 
  
 
   
89
kunne dannet grunnlaget for en masteroppgave, men her vil jeg nøye meg med å peke 
på noen mulige momenter. Venstresiden tapte krigen i Guatemala, og 
geriljabevegelsen var i stor grad slått ned ved den innledende demokratiseringen og 
fredsavtalene (Wood 2005:201). En av pådriverne for fredsovergangene og daværende 
president, PANs Alvaro Arzú, gikk fort i allianse med næringsinteresser og den 
økonomiske eliten. Resultatet ble at politikken fortsatte å være dominert av elitene på 
høyresiden, mens den politiske venstresiden satt forsmådd igjen, splittet og uten en 
felles strategi. Enda har de ikke klart å samle seg, og er delt mellom bønder og anti-
liberalister som vil ha en økonomisk venstrepolitikk, og maya-intellektuelle som 
ønsker en ren etnisk-politisk bevegelse. Et eksempel på dette så man ved årets valg 
med presidentkandidaturet til Rigoberta Menchú, som ønsket å opptre selvstendig og 
ikke assosieres med verken høyre- eller venstresiden (Prensa Libre25 12.04.07).  
 
I El Salvador sto opprørsbevegelsen fortsatt sterkt ved slutten av borgerkrigen, og 
FMLN ble integrert i partikonkurransen gjennom fredsovergangene (Wood 
2005:184,190). Venstresiden i El Salvador har heller ikke hatt den etniske 
dimensjonen å strides om. Lipset og Rokkans teorier kan også peke på noen mulige 
årsaker til at høyre-venstre-konfliktene står sterkere i El Salvador enn i Guatemala. I 
følge Lipset og Rokkans modell vil økonomisk utvikling og nasjonal integrering øke 
betydningen av klassebaserte konflikter (Randall 2006:389). El Salvador har en mer 
differensiert økonomi enn Guatemala, og står heller ikke overfor det samme problemet 
med nasjonal integrering siden de har en relativt etnisk homogen befolkning. El 
Salvador slipper utfordringene knyttet til det å ha en stor etnisk minoritet, og kan 
konsentrere partikonkurransen rundt høyre-venstre saker.    
 
6.4 Fremtidsutsikter 
Hvilke fremtidsutsikter har de to unge demokratiene i Mellom-Amerika? Selv om El 
Salvador sliter med lav valgdeltakelse og stor mistillit til politiske partier, virker El 
Salvadors demokrati å være rimelig stabilt. Polariseringen, i stedet for å true systemets 
overlevelse, bidrar til å institusjonalisere partikonkurransen. Selve ildprøven på 
                                                 
25 En av Guatemalas største dagsaviser.  
  
 
   
90 
demokratiets konsolidering vil være ved et eventuelt maktskifte der FMLN vinner 
regjeringsmakten. Imidlertid, og som jeg har påpekt tidligere, overtok FMLN flertallet 
i kongressen ved valget i 2003, og har hatt ordføreren i hovedstaden siden 1997, og det 
er lite som tyder på at ARENA ikke også vil kunne akseptere tap av regjeringsmakten. 
I Guatemala er framtiden mer usikker, med liten framgang i utviklingen og styrkingen 
av demokratiet. Opptakten til høstens valg har blitt betegnet som den blodigste siden 
borgerkrigen med minst 50 kandidater og politiske aktivister drept (IACHR26 2007). I 
tillegg til at politisk vold undergraver den politiske opposisjonen, har Guatemala det 
høyeste drapsnivået i Latin-Amerika i følge Inter-American Commision on Human 
Rights, med 70 drap per 100 000 innbyggere i året (IPS27 2007). Guatemalerne ble 
lovet en hel del i fredsavtalene, men få konkrete skritt har blitt tatt for å oppfylle disse 
løftene (Seligson 2005:205). Fortsatt kreves en betydelig styrking av rettsstaten og det 
sivile politiet, samt å innskrenke militærets innflytelse over politikk og sivile 
institusjoner. En av de viktigste utfordringene blir å inkludere indianerbefolkningen 
både politisk og sosialt. Partisysteminstitusjonalisering kan ikke løse alt dette, men kan 
ha positive ringvirkninger for andre institusjoner, samt virke tilbake og dempe de 
negative effektene fra samfunnet (jfr. analysemodell i kapittel 2). For tiden er 
Guatemala tydeligvis inne i en ond spiral, der lav partisysteminstitusjonalisering bidrar 
til å opprettholde nettopp de faktorene som hindrer partisystemet i å bli 
institusjonalisert.  
 
6.5 Institusjonaliseringsperspektivet som analyseverktøy  
Institusjonaliseringsperspektivet har vist at det er store forskjeller mellom 
partisystemene i El Salvador og Guatemala, noe som et klassisk mål som 
fragmentering ikke gjør. Dette kan tyde på at Mainwaring og Scully hadde rett i at det 
som først og fremst skiller partisystemene i Latin-Amerika, er i hvilken grad 
partisystemene er institusjonaliserte (Mainwaring og Scully 1995:1). Vi så at 
polarisering også fanget opp store forskjeller (på elitenivå) mellom landene, og at dette 
kan ha en effekt på institusjonalisering. Undersøkelsen min bekreftet bildene tidligere 
                                                 
26 Interamerican Commision on Human Rights 
27 International Press Service  
  
 
   
91
bidrag om El Salvador og Guatemala tegner, til en viss grad. El Salvador er ekstremt 
polarisert hvis vi undersøker den ideologiske profilen til de to hovedpartiene. 
Guatemalas partisystem er ikke så fryktelig fragmentert som noen bidrag vil ha det til, 
hvis vi studerer fragmentering ut i fra antall effektive partier. Imidlertid er partiene i 
seg selv svært fragmenterte, det vil si at de oppstår og oppløses fra et valg til et annet, 
og partihopping er et utbredt fenomen. Denne ustabiliteten ved partisystemet og 
svakheten ved partiorganisasjonene fanges bedre opp av 
institusjonaliseringsperspektivet, enn ved å telle antall partier i kongressen. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
 
   
92 
 
Litteraturliste 
 
Referanser 
 
ACE Electoral Knowledge Network (2007): Comparative Data. http://www.aceproject.org/epic.en 
(05.10.07) 
 
Achard, D. og L. González (2005): A Challenge for Democracy – Political Parties in Central 
America, Panama and the Dominican Republic, Washington D.C: Inter-American Development Bank 
 
Artiga-González, A (2000): La Política y los Sistemas de Partidos en Centroamérica, San Salvador: 
FUNDAUNGO 
 
ASIES (Asociación de Investigación y Estudios Sociales) (2007): Guatemala: Monografía de los 
partidos politicos 2004-2007. 
www.nimd.org/upload/publications/monografia%20guatemala%202007.pdf (02.10.07) 
 
CIA (Central Intelligence Agency) (2007): The World Factbook. 
www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/index.html (01.10.07) 
 
Cerdas, R. (2003): Gobernabilidad y democracia: una aproximación comparativa, San José: Lara 
Segura y Asociados 
 
Coppedge, M. (1997): ‘District Magnitude, Economic Perfomance and Party-System Fragmentation in 
Five Latin American Countries’ i Comparative Political Studies 1997; 30; 156. 
http://cps.sagepub.com/cgi/reprint/30/2/156 (14.03.07) 
 
Dahl, R. (1989): Democracy and Its Critics, New Haven: Yale University Press 
 
Dalton, J.R. og S. Weldon (2007): “Partisanship and Party System Institutionalization” i Journal of 
Party Politics 2007; 13; 179. http://ppq.sagepub.com/cgi/content/abstract/13/2/179 
 
Diamond, L., J. Hartlyn og J.J. Linz (1999):  “Politics, Society and Democracy in Latin America” i   
L. Diamond, J. Hartlyn og S.M. Lipset (red.): Democracy in Developing Countries in Latin America, 
London: Lynne Rienner Publishers  
 
Foweraker, J. (1998): “Institutional Design, Party Systems and Governability – Differentiating the 
Presidential Regimes of Latin America” i British Journal of Political Science vol. 28, no. 4, 1998. 
 
FUSADES (Fundación Salvadoreña para el Desarrollo Económico y Social) (2007): Los partidos y el 
sistema de partidos. http://www.instituciones-fusades.org/docs/Sistema_de_partidos.pdf (01.03.07) 
 
Guatemalan Commission for Historical Clarification (1999): Report of the Commission for Historical 
Clarification – Conclusions and Recommendations. 
http://shr.aaas.org/guatemala/ceh/report/english/toc.html (10.10.07) 
 
Heidar, K. og E. Berntzen (1998): Vesteuropeisk politikk: partier, regjeringsmakt, styreform, Oslo: 
Universitetsforlaget 
 
IACHR (Interamerican Commision on Human Rights) (2007): Press Release no. 47/07: IACHR 
expresses deep concern over electoral violence in Guatemala. 
http://www.cidh.oas.org/Comunicados/English/2007/47.07eng.htm (29.10.07) 
 
  
 
   
93
IDEA (International Institute of Democracy and Electoral Assistance) (2007): Electoral Processes. 
www.idea.int/elections/index.cfm (02.10.07) 
 
IPS (International Press Service) (2007): ‘Central America: Soaring Violent Crime Threatens 
Democracy’. 15. november. http://ipsnews.net/news.asp?idnews=34743 (01.11.07) 
 
Kapiszewski, D. (2002): Encyclopedia of Latin American Politics, Westport CT: Oryx Press. 
 
Kapoun, J (1998): “Teaching undergrads WEB evaluation: A guide for library instruction." C&RL 
News (July/August 1998): 522-523. http://www.library.cornell.edu/olinuris/ref/research/webcrit.html 
(24.10.07) 
 
Laakso, M. and R. Taagepera (1979): “Effective Number of Parties: A Measure with Application to 
West Europe”, Comparative Political Studies12, 3–27 
 
Landman, T. (2003): Issues and Methods in Comparative Politics, London: Routledge 
 
Latinobarómetro (2007): Banco de datos. www.latinobarometro.org/index.php?id=177 (12.08.07) 
  
Lijphart, A. (1994): Electoral Systems and Party Systems, Oxford: Oxford University Press 
 
Lijphart, A. (1999): Patterns of Democracy, New Haven: Yale University Press 
 
Lipset S.M. og S. Rokkan (1967): Party Systems and Voter Alignments: Cross-national Perspectives, 
New York:Free Press 
 
Mainwaring, S. (1993): “Presidentialism, Multipartism and Democracy: The Difficult Combination” i 
Comparative Political Studies 1993; 26; 198. http://cps.sagepub.com/cgi/content/abstract/26/2/198 
(17.03.07) 
 
Mainwaring, S. og T. Scully (1995): “Introduction: Party Systems in Latin America” i S. Mainwaring  
og T.R. Scully (red.): Building Democratic Institutions – Party Systems in Latin America, Stanford: 
Standford University Press 
 
Mainwaring, S. og M. Torcal (2006): “Party System Institutionalization and Party System Theory after 
the Third Wave of Democatization” i R.S. Katz og W. Crotty (red.): Handbook of Party Politics, 
London: SAGE Publications 
 
Mainwaring, S. og E. Zoco (2007): “Political Sequences and the Stabilization of  Interparty 
Competition: Electoral Volatility in Old and New Democracies” i Journal of Party Politics 2007; 13; 
155. http://ppq.sagepub.com/cgi/reprint/13/2/155 
 
Mair, P. (2006): “Cleavages” i R.S. Katz og W. Crotty (red.): Handbook of Party Politics, London: 
SAGE Publications 
 
Mc Faul, M. (2001): “Explaining Party Formation and Nonformation in Russia: Actors, Institutions, 
and Chance” i Comparative Political Studies 2001; 34; 1159. 
http://cps.sagepub.com/cgi/content/abstract/34/10/1159 (02.03.07) 
 
Munck, R. (2003): Contemporary Latin America, New York: Palgrave Macmillan 
 
O´Donnell, G. (1992): “Delegative Democracy?” i Working Paper Nº 172, The Hellen Kellog Institute 
for International Studies, University of Notre Dame 
 
Observatorio Electoral (2007): Resultados Electorales. www.observatorioelectoral.org (04.04.2007) 
  
 
   
94 
 
Payne, M. (2006): “Sistemas de partidos y gobernabilidad democrática” i M. Payne, G. Zovatto og   
M. Díaz  (red.): La política importa – Democracia y desarrollo en América Latina, Washington D.C.: 
Inter-American Bank og IDEA 
 
Payne, M. (2006): “Sistemas de elección legislative y gobernabilidad democrática” i M. Payne,  
G. Zovatto og M. Díaz (red.): La política importa – Democracia y desarrollo en América Latina, 
Washington D.C.: Inter-American Bank og IDEA 
 
Payne, M. (2006): “El equilibrio de poder entre el Ejecutivo y el Legislativo: papel de la Constitución 
y los partidos políticos” i M. Payne, G. Zovatto og M. Díaz (red.): La política importa – Democracia y 
desarrollo en América Latina, Washington D.C.: Inter-American Bank og IDEA 
 
Pelizzo, R. og S. Babones (2007): “The Political Economy of Polarized Pluralism” i Journal of Party 
Politics 2007; 13; 53. http://ppq.sagepub.com/cgi/content/abstract/13/1/53 
 
Prensa libre (2007): ‘Rigoberta Menchú: Me apoya más del 75%’.12. april. 
http://www.prensalibre.com/pl/2007/abril/12/168037.html (01.11.07) 
 
Randall, V. (2006): “Political Parties and Social Structure in the Developing World” i R.S. Katz og  
W. Crotty (red.): Handbook of Party Politics, London: SAGE Publications 
 
Rojas, F. og L.G. Solís (1994): De la guerra a la integración: la transición y la seguridad de 
Centroamérica, Santiago/San José de Costa Rica: FLACSO/Fundación Arias 
 
Rokkan, S. (1987): Stat, nasjon, klasse, Oslo: Universitetsforlaget  
Sani, G. og G. Sartori (1983): “Polarization, Fragmentation and Competition in Western Democracies” 
i H. Daalder og P. Mair (red): Western European party systems. Continuity and Change,           
Beverly Hills, CA: Sage. 
Sartori, G. (1990): ”A typologi of Party Systems” in P. Mair (red.): The West European Party System, 
New York: Oxford University Press  
 
Selingson A.M. (2005): “Democray on Ice – The Multiple Challenges of Guatemala’s Peace Process” 
i F. Hagopian og S. Mainwaring (red.): The Third Wave of Democratization in Latin America, 
Cambridge: Cambridge University Press 
 
Szajkowski, B. (2005): Political Parties of the World, London: John Harper 
 
UD (Utenriksdepartementet) (2007):UDs landsider- El Salvador. www.landsider.no/land/elsalvador 
(28.09.07) 
 
UD (Utenriksdepartementet) (2007):UDs landsider- Guatemala. www.landsider.no/land/guatemala 
(28.09.07) 
 
UNDP (United Nations Development Programme) (2003): Informe sobre Desarrollo Humano El 
Salvador 2003: Desafíos y opciones en tiempos de globalización. 
www.desarrollohumano.org.sv/migraciones/informes_anteriores/idh2003.pdf (26.09.07) 
 
UNDP (United Nations Development Programme) (2004): La democracia en América Latina: Hacia 
una democracia de ciudadanas y ciudadanos - Compendio estadístico, New York:UNDP 
 
UNDP (United Nations Development Programme) (2005): Informe Nacional de Desarrollo Humano 
Guatemala 2005: Diversidad Étnnico-Cultural. www.desarrollohumano.org.gt (07.07.07) 
  
 
   
95
 
UNDP (United Nations Development Programme) (2006): Human Development Report 2006 - Table 
15: Inequality in income or expenditure. http://hdr.undp.org/hdr2006/statistics/documents/hdi2004.pdf 
(29.09.07) 
 
UNDP (United Nations Development Programme) (2006): Human Development Report 2006 - Human 
Development Index 2004., http://hdr.undp.org/hdr2006/pdfs/report/HDR06-complete.pdf#page=335 
(29.09.07) 
  
Universidad de Salamaca, Instituto Interuniversitario de Iberoamérica (2007): Proyecto de Élites 
Parlamentarias Latinoamericanas. http://www.usal.es/~iberoame/proyectos.htm (02.10.07) 
 
U.S. Department of State, Bureau of Democracy, Human Rights and Labor (2007): International 
Religious Freedom Report 2006. www.state.gov/g/drl/rls/irf/2006/ (25.09.2007) 
 
U.S. Department of State, Bureau of Democracy, Human Rights and Labor, (2007): International 
Religious Freedom Report 2005. www.state.gov/g/drl/rls/irf/2005/ (25.09.2007) 
 
Ware, A (1996): Political Parties and Party Systems, Oxford: Oxford University Press 
 
White, J.K. (2006): “What is a political party?” i R.S. Katz, W. Crotty (red.): Handbook of Party 
Politics, London: SAGE Publications 
 
Wolinetz, S (2006): ”Party Systems and Party System Types” i R.S. Katz og W. Crotty (red.): 
Handbook of Party Politics, London: SAGE Publications 
 
Wood, E.J. (2005): “Challenges to Political Democracy in El Salvador” i F. Hagopian og  
S. Mainwaring (red.): The Third Wave of Democratization in Latin America, Cambridge: Cambridge 
University Press 
 
World Bank (2007): Increasing Rural Incomes in Guatemala. http://go.worldbank.org/JZI2UL3E50 
(12.10.07) 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Kilder: 
 
Hjemmesider til partiene: 
 
ARENA: www.arena.com.sv (15.09.07)  
FMLN: www.fmln.org.sv (15.09.07) 
FRG: www.frg.org.gt (15.09.07)  
PAN: www.pan.org.gt (15.09.07) 
PCN: www.pcn.com.sv (15.09.07) 
PDC: www.pdc.org.sv (15.09.07)  
UNE: www.une.org.gt (15.09.07)  
 
 
  
 
   
 
96 
 
Hjemmesider til valgtribunalene: 
 
Tribunal Supremo Electoral de El Salvador, www.tse.gob.sv (05.09.07)   
Tribunal Supremo Electoral de Guatemala, www.tse.org.gt (05.09.07) 
 
Hjemmesider til nasjonalkongressene: 
 
Asamblea Legislativa de El Salvador: www.asamblea.gob.sv (10.10.07) 
Congreso de la Republica de Guatemala: www.congreso.gob.gt (10.10.07) 
 
Lovgivning: 
 
Guatemalas grunnlov: Constitución de 1985 con reformas de 1993, 
http://pdba.georgetown.edu/Constitutions/Guate/guate93.html (08.10.07) 
 
Guatemalas valglovgivning: Ley Electoral y de Partidos Políticos Decreto Número 1-85 de la 
Asamblea Nacional Constituyente, http://www.congreso.gob.gt/Pdf/Normativa/LeyElectoral.PDF 
(07.10.07) 
 
El Salvadors grunnlov: Constitución Política de 1983 con reformas hasta 2000, 
http://pdba.georgetown.edu/Constitutions/ElSal/ElSal83.html (07.10.07) 
 
El Salvadors valglovgivning: Código Electoral Decreto No 417, 
http://www.tse.gob.sv/e107_files/downloads/codigo_electoral.pdf (08.10.07) 
 
Political Database of the Americas (2006): Consitutions and Comparative Constitutional Study, 
Georgetown University. http://pdba.georgetown.edu/ (11.10.07)]]></body>
  <postprocessors>
    <app id="Deligature" ver="0.1" />
  </postprocessors>
</document>

